["Art. 1\u00ba A Rep\u00fablica Federativa do Brasil, formada pela uni\u00e3o indissol\u00favel dos Estados e Munic\u00edpios e do Distrito Federal, constitui-se em Estado Democr\u00e1tico de Direito e tem como fundamentos:", "Art. 2\u00ba S\u00e3o Poderes da Uni\u00e3o, independentes e harm\u00f4nicos entre si, o Legislativo, o Executivo e o Judici\u00e1rio.", "Art. 3\u00ba Constituem objetivos fundamentais da Rep\u00fablica Federativa do Brasil:", "Art. 4\u00ba A Rep\u00fablica Federativa do Brasil rege-se nas suas rela\u00e7\u00f5es internacionais pelos seguintes princ\u00edpios:", "Art. 5\u00ba Todos s\u00e3o iguais perante a lei, sem distin\u00e7\u00e3o de qualquer natureza, garantindo-se aos brasileiros e aos estrangeiros residentes no Pa\u00eds a inviolabilidade do direito \u00e0 vida, \u00e0 liberdade, \u00e0 igualdade, \u00e0 seguran\u00e7a e \u00e0 propriedade, nos termos seguintes:", "Art. 6\u00ba S\u00e3o direitos sociais a educa\u00e7\u00e3o, a sa\u00fade, o trabalho, o lazer, a seguran\u00e7a, a previd\u00eancia social, a prote\u00e7\u00e3o \u00e0 maternidade e \u00e0 inf\u00e2ncia, a assist\u00eancia aos desamparados, na forma desta Constitui\u00e7\u00e3o.", "Art. 6 o S\u00e3o direitos sociais a educa\u00e7\u00e3o, a sa\u00fade, o trabalho, a moradia, o lazer, a seguran\u00e7a, a previd\u00eancia social, a prote\u00e7\u00e3o \u00e0 maternidade e \u00e0 inf\u00e2ncia, a assist\u00eancia aos desamparados, na forma desta Constitui\u00e7\u00e3o.         (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 26, de 2000)", "Art. 6\u00ba S\u00e3o direitos sociais a educa\u00e7\u00e3o, a sa\u00fade, a alimenta\u00e7\u00e3o, o trabalho, a moradia, o lazer, a seguran\u00e7a, a previd\u00eancia social, a prote\u00e7\u00e3o \u00e0 maternidade e \u00e0 inf\u00e2ncia, a assist\u00eancia aos desamparados, na forma desta Constitui\u00e7\u00e3o.         (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 64, de 2010)", "Art. 6\u00ba S\u00e3o direitos sociais a educa\u00e7\u00e3o, a sa\u00fade, a alimenta\u00e7\u00e3o, o trabalho, a moradia, o transporte, o lazer, a seguran\u00e7a, a previd\u00eancia social, a prote\u00e7\u00e3o \u00e0 maternidade e \u00e0 inf\u00e2ncia, a assist\u00eancia aos desamparados, na forma desta Constitui\u00e7\u00e3o.             (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 90, de 2015)", "Art. 7\u00ba S\u00e3o direitos dos trabalhadores urbanos e rurais, al\u00e9m de outros que visem \u00e0 melhoria de sua condi\u00e7\u00e3o social:", "Art. 8\u00ba \u00c9 livre a associa\u00e7\u00e3o profissional ou sindical, observado o seguinte:", "Art. 9\u00ba \u00c9 assegurado o direito de greve, competindo aos trabalhadores decidir sobre a oportunidade de exerc\u00ea-lo e sobre os interesses que devam por meio dele defender.", "Art. 10. \u00c9 assegurada a participa\u00e7\u00e3o dos trabalhadores e empregadores nos colegiados dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos em que seus interesses profissionais ou previdenci\u00e1rios sejam objeto de discuss\u00e3o e delibera\u00e7\u00e3o.", "Art. 11. Nas empresas de mais de duzentos empregados, \u00e9 assegurada a elei\u00e7\u00e3o de um representante destes com a finalidade exclusiva de promover-lhes o entendimento direto com os empregadores.", "Art. 12. S\u00e3o brasileiros:", "Art. 13. A l\u00edngua portuguesa \u00e9 o idioma oficial da Rep\u00fablica Federativa do Brasil.", "Art. 14. A soberania popular ser\u00e1 exercida pelo sufr\u00e1gio universal e pelo voto direto e secreto, com valor igual para todos, e, nos termos da lei, mediante:", "Art. 15. \u00c9 vedada a cassa\u00e7\u00e3o de direitos pol\u00edticos, cuja perda ou suspens\u00e3o s\u00f3 se dar\u00e1 nos casos de:", "Art. 16 A lei que alterar o processo eleitoral s\u00f3 entrar\u00e1 em vigor um ano ap\u00f3s sua promulga\u00e7\u00e3o .", "Art. 16. A lei que alterar o processo eleitoral entrar\u00e1 em vigor na data de sua publica\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se aplicando \u00e0 elei\u00e7\u00e3o que ocorra at\u00e9 um ano da data de sua vig\u00eancia.         (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 4, de 1993)", "Art. 17. \u00c9 livre a cria\u00e7\u00e3o, fus\u00e3o, incorpora\u00e7\u00e3o e extin\u00e7\u00e3o de partidos pol\u00edticos, resguardados a soberania nacional, o regime democr\u00e1tico, o pluripartidarismo, os direitos fundamentais da pessoa humana e observados os seguintes preceitos:         Regulamento", "Art. 18. A organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-administrativa da Rep\u00fablica Federativa do Brasil compreende a Uni\u00e3o, os Estados, o Distrito Federal e os Munic\u00edpios, todos aut\u00f4nomos, nos termos desta Constitui\u00e7\u00e3o.", "Art. 19. \u00c9 vedado \u00e0 Uni\u00e3o, aos Estados, ao Distrito Federal e aos Munic\u00edpios:", "Art. 20. S\u00e3o bens da Uni\u00e3o:", "Art. 21. Compete \u00e0 Uni\u00e3o:", "Art. 22. Compete privativamente \u00e0 Uni\u00e3o legislar sobre:", "Art. 23. \u00c9 compet\u00eancia comum da Uni\u00e3o, dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios:", "Art. 24. Compete \u00e0 Uni\u00e3o, aos Estados e ao Distrito Federal legislar concorrentemente sobre:", "Art. 25. Os Estados organizam-se e regem-se pelas Constitui\u00e7\u00f5es e leis que adotarem, observados os princ\u00edpios desta Constitui\u00e7\u00e3o.", "Art. 26. Incluem-se entre os bens dos Estados:", "Art. 27. O n\u00famero de Deputados \u00e0 Assembl\u00e9ia Legislativa corresponder\u00e1 ao triplo da representa\u00e7\u00e3o do Estado na C\u00e2mara dos Deputados e, atingido o n\u00famero de trinta e seis, ser\u00e1 acrescido de tantos quantos forem os Deputados Federais acima de doze.", "Art. 28. A elei\u00e7\u00e3o do Governador e do Vice-Governador de Estado, para mandato de quatro anos, realizar-se-\u00e1 noventa dias antes do t\u00e9rmino do mandato de seus antecessores, e a posse ocorrer\u00e1 no dia 1\u00ba de janeiro do ano subseq\u00fcente, observado, quanto ao mais, o disposto no art. 77.", "Art. 28. A elei\u00e7\u00e3o do Governador e do Vice-Governador de Estado, para mandato de quatro anos, realizar-se-\u00e1 no primeiro domingo de outubro, em primeiro turno, e no \u00faltimo domingo de outubro, em segundo turno, se houver, do ano anterior ao do t\u00e9rmino do mandato de seus antecessores, e a posse ocorrer\u00e1 em primeiro de janeiro do ano subseq\u00fcente, observado, quanto ao mais, o disposto no art. 77.         (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 16, de1997)", "Art. 28. A elei\u00e7\u00e3o do Governador e do Vice-Governador de Estado, para mandato de 4 (quatro) anos, realizar-se-\u00e1 no primeiro domingo de outubro, em primeiro turno, e no \u00faltimo domingo de outubro, em segundo turno, se houver, do ano anterior ao do t\u00e9rmino do mandato de seus antecessores, e a posse ocorrer\u00e1 em 6 de janeiro do ano subsequente, observado, quanto ao mais, o disposto no art. 77 desta Constitui\u00e7\u00e3o.    (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 111, de 2021)", "Art. 29. O Munic\u00edpio reger-se-\u00e1 por lei org\u00e2nica, votada em dois turnos, com o interst\u00edcio m\u00ednimo de dez dias, e aprovada por dois ter\u00e7os dos membros da C\u00e2mara Municipal, que a promulgar\u00e1, atendidos os princ\u00edpios estabelecidos nesta Constitui\u00e7\u00e3o, na Constitui\u00e7\u00e3o do respectivo Estado e os seguintes preceitos:", "Art. 29-A. O total da despesa do Poder Legislativo Municipal, inclu\u00eddos os subs\u00eddios dos Vereadores e exclu\u00eddos os gastos com inativos, n\u00e3o poder\u00e1 ultrapassar os seguintes percentuais, relativos ao somat\u00f3rio da receita tribut\u00e1ria e das transfer\u00eancias previstas no \u00a7 5 o do art. 153 e nos arts. 158 e 159, efetivamente realizado no exerc\u00edcio anterior:         (Inclu\u00eddo pela Emenda Constitucional n\u00ba 25, de 2000)           (Vide Emenda Constitucional n\u00ba 109, de 2021)     (Vig\u00eancia)", "Art. 30. Compete aos Munic\u00edpios:", "Art. 31. A fiscaliza\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio ser\u00e1 exercida pelo Poder Legislativo Municipal, mediante controle externo, e pelos sistemas de controle interno do Poder Executivo Municipal, na forma da lei.", "Art. 32. O Distrito Federal, vedada sua divis\u00e3o em Munic\u00edpios, reger- se-\u00e1 por lei org\u00e2nica, votada em dois turnos com interst\u00edcio m\u00ednimo de dez dias, e aprovada por dois ter\u00e7os da C\u00e2mara Legislativa, que a promulgar\u00e1, atendidos os princ\u00edpios estabelecidos nesta Constitui\u00e7\u00e3o.", "Art. 33. A lei dispor\u00e1 sobre a organiza\u00e7\u00e3o administrativa e judici\u00e1ria dos Territ\u00f3rios.", "Art. 34. A Uni\u00e3o n\u00e3o intervir\u00e1 nos Estados nem no Distrito Federal, exceto para:", "Art. 35. O Estado n\u00e3o intervir\u00e1 em seus Munic\u00edpios, nem a Uni\u00e3o nos Munic\u00edpios localizados em Territ\u00f3rio Federal, exceto quando:", "Art. 36. A decreta\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o depender\u00e1:", "Art. 37. A administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica direta, indireta ou fundacional, de qualquer dos Poderes da Uni\u00e3o, dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios obedecer\u00e1 aos princ\u00edpios de legalidade, impessoalidade, moralidade, publicidade e, tamb\u00e9m, ao seguinte:", "Art. 37. A administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica direta e indireta de qualquer dos Poderes da Uni\u00e3o, dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios obedecer\u00e1 aos princ\u00edpios de legalidade, impessoalidade, moralidade, publicidade e efici\u00eancia e, tamb\u00e9m, ao seguinte:             (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 19, de 1998)", "Art. 38. Ao servidor p\u00fablico em exerc\u00edcio de mandato eletivo aplicam- se as seguintes disposi\u00e7\u00f5es:", "Art. 38. Ao servidor p\u00fablico da administra\u00e7\u00e3o direta, aut\u00e1rquica e fundacional, no exerc\u00edcio de mandato eletivo, aplicam-se as seguintes disposi\u00e7\u00f5es:         (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 19, de 1998)", "Art. 39. A Uni\u00e3o, os Estados, o Distrito Federal e os Munic\u00edpios instituir\u00e3o, no \u00e2mbito de sua compet\u00eancia, regime jur\u00eddico \u00fanico e planos de carreira para os servidores da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica direta, das autarquias e das funda\u00e7\u00f5es p\u00fablicas.         (Vide ADI n\u00ba 2.135)", "Art. 39. A Uni\u00e3o, os Estados, o Distrito Federal e os Munic\u00edpios instituir\u00e3o conselho de pol\u00edtica de administra\u00e7\u00e3o e remunera\u00e7\u00e3o de pessoal, integrado por servidores designados pelos respectivos Poderes.         (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 19, de 1998)    (Vide ADI n\u00ba 2.135)", "Art. 40. O servidor ser\u00e1 aposentado:", "Art. 40 - Aos servidores titulares de cargos efetivos da Uni\u00e3o, dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios, inclu\u00eddas suas autarquias e funda\u00e7\u00f5es, \u00e9 assegurado regime de previd\u00eancia de car\u00e1ter contributivo, observados crit\u00e9rios que preservem o equil\u00edbrio financeiro e atuarial e o disposto neste artigo.         (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 20, de 15/12/98)", "Art. 40. Aos servidores titulares de cargos efetivos da Uni\u00e3o, dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios, inclu\u00eddas suas autarquias e funda\u00e7\u00f5es, \u00e9 assegurado regime de previd\u00eancia de car\u00e1ter contributivo e solid\u00e1rio, mediante contribui\u00e7\u00e3o do respectivo ente p\u00fablico, dos servidores ativos e inativos e dos pensionistas, observados crit\u00e9rios que preservem o equil\u00edbrio financeiro e atuarial e o disposto neste artigo.         (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 41, 19.12.2003)", "Art. 40. O regime pr\u00f3prio de previd\u00eancia social dos servidores titulares de cargos efetivos ter\u00e1 car\u00e1ter contributivo e solid\u00e1rio, mediante contribui\u00e7\u00e3o do respectivo ente federativo, de servidores ativos, de aposentados e de pensionistas, observados crit\u00e9rios que preservem o equil\u00edbrio financeiro e atuarial.           (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 103, de 2019)", "Art. 41. S\u00e3o est\u00e1veis, ap\u00f3s dois anos de efetivo exerc\u00edcio, os servidores nomeados em virtude de concurso p\u00fablico.", "Art. 41. S\u00e3o est\u00e1veis ap\u00f3s tr\u00eas anos de efetivo exerc\u00edcio os servidores nomeados para cargo de provimento efetivo em virtude de concurso p\u00fablico.         (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 19, de 1998)", "Art. 42. S\u00e3o servidores militares federais os integrantes das For\u00e7as Armadas e servidores militares dos Estados, Territ\u00f3rios e Distrito Federal os integrantes de suas pol\u00edcias militares e de seus corpos de bombeiros militares.", "Art. 42 Os membros das Pol\u00edcias Militares e Corpos de Bombeiros Militares, institui\u00e7\u00f5es organizadas com base na hierarquia e disciplina, s\u00e3o militares dos Estados, do Distrito Federal e dos Territ\u00f3rios.         (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 18, de 1998)", "Art. 43. Para efeitos administrativos, a Uni\u00e3o poder\u00e1 articular sua a\u00e7\u00e3o em um mesmo complexo geoecon\u00f4mico e social, visando a seu desenvolvimento e \u00e0 redu\u00e7\u00e3o das desigualdades regionais.", "Art. 44. O Poder Legislativo \u00e9 exercido pelo Congresso Nacional, que se comp\u00f5e da C\u00e2mara dos Deputados e do Senado Federal.", "Art. 45. A C\u00e2mara dos Deputados comp\u00f5e-se de representantes do povo, eleitos, pelo sistema proporcional, em cada Estado, em cada Territ\u00f3rio e no Distrito Federal.", "Art. 46. O Senado Federal comp\u00f5e-se de representantes dos Estados e do Distrito Federal, eleitos segundo o princ\u00edpio majorit\u00e1rio.", "Art. 47. Salvo disposi\u00e7\u00e3o constitucional em contr\u00e1rio, as delibera\u00e7\u00f5es de cada Casa e de suas Comiss\u00f5es ser\u00e3o tomadas por maioria dos votos, presente a maioria absoluta de seus membros.", "Art. 48. Cabe ao Congresso Nacional, com a san\u00e7\u00e3o do Presidente da Rep\u00fablica, n\u00e3o exigida esta para o especificado nos arts. 49, 51 e 52, dispor sobre todas as mat\u00e9rias de compet\u00eancia da Uni\u00e3o, especialmente sobre:", "Art. 49. \u00c9 da compet\u00eancia exclusiva do Congresso Nacional:", "Art. 50. A C\u00e2mara dos Deputados ou o Senado Federal, bem como qualquer de suas Comiss\u00f5es, poder\u00e3o convocar Ministro de Estado para prestar, pessoalmente, informa\u00e7\u00f5es sobre assunto previamente determinado, importando crime de responsabilidade a aus\u00eancia sem justifica\u00e7\u00e3o adequada.", "Art. 50. A C\u00e2mara dos Deputados e o Senado Federal, ou qualquer de suas Comiss\u00f5es, poder\u00e3o convocar Ministro de Estado ou quaisquer titulares de \u00f3rg\u00e3os diretamente subordinados \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica para prestarem, pessoalmente, informa\u00e7\u00f5es sobre assunto previamente determinado, importando crime de responsabilidade a aus\u00eancia sem justifica\u00e7\u00e3o adequada.         (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional de Revis\u00e3o n\u00ba 2, de 1994)", "Art. 51. Compete privativamente \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados:", "Art. 52. Compete privativamente ao Senado Federal:", "Art. 53. Os Deputados e Senadores s\u00e3o inviol\u00e1veis por suas opini\u00f5es, palavras e votos.", "Art. 53. Os Deputados e Senadores s\u00e3o inviol\u00e1veis, civil e penalmente, por quaisquer de suas opini\u00f5es, palavras e votos.         (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 35, de 2001)", "Art. 54. Os Deputados e Senadores n\u00e3o poder\u00e3o:", "Art. 55. Perder\u00e1 o mandato o Deputado ou Senador:", "Art. 56. N\u00e3o perder\u00e1 o mandato o Deputado ou Senador:", "Art. 57. O Congresso Nacional reunir-se-\u00e1, anualmente, na Capital Federal, de 15 de fevereiro a 30 de junho e de 1\u00ba de agosto a 15 de dezembro.", "Art. 57. O Congresso Nacional reunir-se-\u00e1, anualmente, na Capital Federal, de 2 de fevereiro a 17 de julho e de 1\u00ba de agosto a 22 de dezembro.         (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 50, de 2006)", "Art. 58. O Congresso Nacional e suas Casas ter\u00e3o comiss\u00f5es permanentes e tempor\u00e1rias, constitu\u00eddas na forma e com as atribui\u00e7\u00f5es previstas no respectivo regimento ou no ato de que resultar sua cria\u00e7\u00e3o.", "Art. 59. O processo legislativo compreende a elabora\u00e7\u00e3o de:", "Art. 60. A Constitui\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser emendada mediante proposta:", "Art. 61. A iniciativa das leis complementares e ordin\u00e1rias cabe a qualquer membro ou Comiss\u00e3o da C\u00e2mara dos Deputados, do Senado Federal ou do Congresso Nacional, ao Presidente da Rep\u00fablica, ao Supremo Tribunal Federal, aos Tribunais Superiores, ao Procurador-Geral da Rep\u00fablica e aos cidad\u00e3os, na forma e nos casos previstos nesta Constitui\u00e7\u00e3o.", "Art. 62. Em caso de relev\u00e2ncia e urg\u00eancia, o Presidente da Rep\u00fablica poder\u00e1 adotar medidas provis\u00f3rias, com for\u00e7a de lei, devendo submet\u00ea-las de imediato ao Congresso Nacional, que, estando em recesso, ser\u00e1 convocado extraordinariamente para se reunir no prazo de cinco dias.", "Art. 62. Em caso de relev\u00e2ncia e urg\u00eancia, o Presidente da Rep\u00fablica poder\u00e1 adotar medidas provis\u00f3rias, com for\u00e7a de lei, devendo submet\u00ea-las de imediato ao Congresso Nacional.          (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 32, de 2001)", "Art. 63. N\u00e3o ser\u00e1 admitido aumento da despesa prevista:", "Art. 64. A discuss\u00e3o e vota\u00e7\u00e3o dos projetos de lei de iniciativa do Presidente da Rep\u00fablica, do Supremo Tribunal Federal e dos Tribunais Superiores ter\u00e3o in\u00edcio na C\u00e2mara dos Deputados.", "Art. 65. O projeto de lei aprovado por uma Casa ser\u00e1 revisto pela outra, em um s\u00f3 turno de discuss\u00e3o e vota\u00e7\u00e3o, e enviado \u00e0 san\u00e7\u00e3o ou promulga\u00e7\u00e3o, se a Casa revisora o aprovar, ou arquivado, se o rejeitar.", "Art. 66. A Casa na qual tenha sido conclu\u00edda a vota\u00e7\u00e3o enviar\u00e1 o projeto de lei ao Presidente da Rep\u00fablica, que, aquiescendo, o sancionar\u00e1.", "Art. 67. A mat\u00e9ria constante de projeto de lei rejeitado somente poder\u00e1 constituir objeto de novo projeto, na mesma sess\u00e3o legislativa, mediante proposta da maioria absoluta dos membros de qualquer das Casas do Congresso Nacional.", "Art. 68. As leis delegadas ser\u00e3o elaboradas pelo Presidente da Rep\u00fablica, que dever\u00e1 solicitar a delega\u00e7\u00e3o ao Congresso Nacional.", "Art. 69. As leis complementares ser\u00e3o aprovadas por maioria absoluta.", "Art. 70. A fiscaliza\u00e7\u00e3o cont\u00e1bil, financeira, or\u00e7ament\u00e1ria, operacional e patrimonial da Uni\u00e3o e das entidades da administra\u00e7\u00e3o direta e indireta, quanto \u00e0 legalidade, legitimidade, economicidade, aplica\u00e7\u00e3o das subven\u00e7\u00f5es e ren\u00fancia de receitas, ser\u00e1 exercida pelo Congresso Nacional, mediante controle externo, e pelo sistema de controle interno de cada Poder.", "Art. 71. O controle externo, a cargo do Congresso Nacional, ser\u00e1 exercido com o aux\u00edlio do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, ao qual compete:", "Art. 72. A Comiss\u00e3o mista permanente a que se refere o art. 166, \u00a71\u00ba, diante de ind\u00edcios de despesas n\u00e3o autorizadas, ainda que sob a forma de investimentos n\u00e3o programados ou de subs\u00eddios n\u00e3o aprovados, poder\u00e1 solicitar \u00e0 autoridade governamental respons\u00e1vel que, no prazo de cinco dias, preste os esclarecimentos necess\u00e1rios.", "Art. 73. O Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, integrado por nove Ministros, tem sede no Distrito Federal, quadro pr\u00f3prio de pessoal e jurisdi\u00e7\u00e3o em todo o territ\u00f3rio nacional, exercendo, no que couber, as atribui\u00e7\u00f5es previstas no art. 96.", "Art. 74. Os Poderes Legislativo, Executivo e Judici\u00e1rio manter\u00e3o, de forma integrada, sistema de controle interno com a finalidade de:", "Art. 75. As normas estabelecidas nesta se\u00e7\u00e3o aplicam-se, no que couber, \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o, composi\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o dos Tribunais de Contas dos Estados e do Distrito Federal, bem como dos Tribunais e Conselhos de Contas dos Munic\u00edpios.", "Art. 76. O Poder Executivo \u00e9 exercido pelo Presidente da Rep\u00fablica, auxiliado pelos Ministros de Estado.", "Art. 77. A elei\u00e7\u00e3o do Presidente e do Vice-Presidente da Rep\u00fablica realizar-se-\u00e1, simultaneamente, noventa dias antes do t\u00e9rmino do mandato presidencial vigente.", "Art. 77. A elei\u00e7\u00e3o do Presidente e do Vice-Presidente da Rep\u00fablica realizar-se-\u00e1, simultaneamente, no primeiro domingo de outubro, em primeiro turno, e no \u00faltimo domingo de outubro, em segundo turno, se houver, do ano anterior ao do t\u00e9rmino do mandato presidencial vigente.         (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 16, de 1997)", "Art. 78. O Presidente e o Vice-Presidente da Rep\u00fablica tomar\u00e3o posse em sess\u00e3o do Congresso Nacional, prestando o compromisso de manter, defender e cumprir a Constitui\u00e7\u00e3o, observar as leis, promover o bem geral do povo brasileiro, sustentar a uni\u00e3o, a integridade e a independ\u00eancia do Brasil.", "Art. 79. Substituir\u00e1 o Presidente, no caso de impedimento, e suceder-lhe-\u00e1, no de vaga, o Vice-Presidente.", "Art. 80. Em caso de impedimento do Presidente e do Vice-Presidente, ou vac\u00e2ncia dos respectivos cargos, ser\u00e3o sucessivamente chamados ao exerc\u00edcio da Presid\u00eancia o Presidente da C\u00e2mara dos Deputados, o do Senado Federal e o do Supremo Tribunal Federal.", "Art. 81. Vagando os cargos de Presidente e Vice-Presidente da Rep\u00fablica, far-se-\u00e1 elei\u00e7\u00e3o noventa dias depois de aberta a \u00faltima vaga.", "Art. 82. O mandato do Presidente da Rep\u00fablica \u00e9 de cinco anos, vedada a reelei\u00e7\u00e3o para o per\u00edodo subseq\u00fcente, e ter\u00e1 in\u00edcio em 1\u00ba de janeiro do ano seguinte ao da sua elei\u00e7\u00e3o.             (Vide Emenda Constitucional de Revis\u00e3o n\u00ba 5, de 1994)", "Art. 82. O mandato do Presidente da Rep\u00fablica \u00e9 de quatro anos e ter\u00e1 in\u00edcio em primeiro de janeiro do ano seguinte ao da sua elei\u00e7\u00e3o.         (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 16, de 1997)", "Art. 82. O mandato do Presidente da Rep\u00fablica \u00e9 de 4 (quatro) anos e ter\u00e1 in\u00edcio em 5 de janeiro do ano seguinte ao de sua elei\u00e7\u00e3o.     (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 111, de 2021)", "Art. 83. O Presidente e o Vice-Presidente da Rep\u00fablica n\u00e3o poder\u00e3o, sem licen\u00e7a do Congresso Nacional, ausentar-se do Pa\u00eds por per\u00edodo superior a quinze dias, sob pena de perda do cargo.", "Art. 84. Compete privativamente ao Presidente da Rep\u00fablica:", "Art. 85. S\u00e3o crimes de responsabilidade os atos do Presidente da Rep\u00fablica que atentem contra a Constitui\u00e7\u00e3o Federal e, especialmente, contra:", "Art. 86. Admitida a acusa\u00e7\u00e3o contra o Presidente da Rep\u00fablica, por dois ter\u00e7os da C\u00e2mara dos Deputados, ser\u00e1 ele submetido a julgamento perante o Supremo Tribunal Federal, nas infra\u00e7\u00f5es penais comuns, ou perante o Senado Federal, nos crimes de responsabilidade.", "Art. 87. Os Ministros de Estado ser\u00e3o escolhidos dentre brasileiros maiores de vinte e um anos e no exerc\u00edcio dos direitos pol\u00edticos.", "Art. 88. A lei dispor\u00e1 sobre a cria\u00e7\u00e3o, estrutura\u00e7\u00e3o e atribui\u00e7\u00f5es dos Minist\u00e9rios.", "Art. 88. A lei dispor\u00e1 sobre a cria\u00e7\u00e3o e extin\u00e7\u00e3o de Minist\u00e9rios e \u00f3rg\u00e3os da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica.         (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 32, de 2001)", "Art. 89. O Conselho da Rep\u00fablica \u00e9 \u00f3rg\u00e3o superior de consulta do Presidente da Rep\u00fablica, e dele participam:", "Art. 90. Compete ao Conselho da Rep\u00fablica pronunciar-se sobre:", "Art. 91. O Conselho de Defesa Nacional \u00e9 \u00f3rg\u00e3o de consulta do Presidente da Rep\u00fablica nos assuntos relacionados com a soberania nacional e a defesa do Estado democr\u00e1tico, e dele participam como membros natos:", "Art. 92. S\u00e3o \u00f3rg\u00e3os do Poder Judici\u00e1rio:", "Art. 93. Lei complementar, de iniciativa do Supremo Tribunal Federal, dispor\u00e1 sobre o Estatuto da Magistratura, observados os seguintes princ\u00edpios:", "Art. 94. Um quinto dos lugares dos Tribunais Regionais Federais, dos Tribunais dos Estados, e do Distrito Federal e Territ\u00f3rios ser\u00e1 composto de membros, do Minist\u00e9rio P\u00fablico, com mais de dez anos de carreira, e de advogados de not\u00f3rio saber jur\u00eddico e de reputa\u00e7\u00e3o ilibada, com mais de dez anos de efetiva atividade profissional, indicados em lista s\u00eaxtupla pelos \u00f3rg\u00e3os de representa\u00e7\u00e3o das respectivas classes.", "Art. 95. Os ju\u00edzes gozam das seguintes garantias:", "Art. 96. Compete privativamente:", "Art. 97. Somente pelo voto da maioria absoluta de seus membros ou dos membros do respectivo \u00f3rg\u00e3o especial poder\u00e3o os tribunais declarar a inconstitucionalidade de lei ou ato normativo do Poder P\u00fablico.         (Vide Lei n\u00ba 13.105, de 2015) (Vig\u00eancia)", "Art. 98. A Uni\u00e3o, no Distrito Federal e nos Territ\u00f3rios, e os Estados criar\u00e3o:", "Art. 99. Ao Poder Judici\u00e1rio \u00e9 assegurada autonomia administrativa e financeira.", "Art. 100. \u00e0 exce\u00e7\u00e3o dos cr\u00e9ditos de natureza aliment\u00edcia, os pagamentos devidos pela Fazenda Federal, Estadual ou Municipal, em virtude de senten\u00e7a judici\u00e1ria, far-se-\u00e3o exclusivamente na ordem cronol\u00f3gica de apresenta\u00e7\u00e3o dos precat\u00f3rios e \u00e0 conta dos cr\u00e9ditos respectivos, proibida a designa\u00e7\u00e3o de casos ou de pessoas nas dota\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias e nos cr\u00e9ditos adicionais abertos para este fim.", "Art. 100. Os pagamentos devidos pelas Fazendas P\u00fablicas Federal, Estaduais, Distrital e Municipais, em virtude de senten\u00e7a judici\u00e1ria, far-se-\u00e3o exclusivamente na ordem cronol\u00f3gica de apresenta\u00e7\u00e3o dos precat\u00f3rios e \u00e0 conta dos cr\u00e9ditos respectivos, proibida a designa\u00e7\u00e3o de casos ou de pessoas nas dota\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias e nos cr\u00e9ditos adicionais abertos para este fim.             (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 62, de 2009).             (Vide Emenda Constitucional n\u00ba 62, de 2009)         (Vide ADI 4425)", "Art. 101. O Supremo Tribunal Federal comp\u00f5e-se de onze Ministros, escolhidos dentre cidad\u00e3os com mais de trinta e cinco e menos de sessenta e cinco anos de idade, de not\u00e1vel saber jur\u00eddico e reputa\u00e7\u00e3o ilibada.", "Art. 101. O Supremo Tribunal Federal comp\u00f5e-se de onze Ministros, escolhidos dentre cidad\u00e3os com mais de trinta e cinco e menos de setenta anos de idade, de not\u00e1vel saber jur\u00eddico e reputa\u00e7\u00e3o ilibada.   (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 122, de 2022)", "Art. 102. Compete ao Supremo Tribunal Federal, precipuamente, a guarda da Constitui\u00e7\u00e3o, cabendo-lhe:", "Art. 103. Podem propor a a\u00e7\u00e3o de inconstitucionalidade:", "Art. 103. Podem propor a a\u00e7\u00e3o direta de inconstitucionalidade e a a\u00e7\u00e3o declarat\u00f3ria de constitucionalidade:         (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 45, de 2004)         (Vide Lei n\u00ba 13.105, de 2015) (Vig\u00eancia)", "Art. 103-A. O Supremo Tribunal Federal poder\u00e1, de of\u00edcio ou por provoca\u00e7\u00e3o, mediante decis\u00e3o de dois ter\u00e7os dos seus membros, ap\u00f3s reiteradas decis\u00f5es sobre mat\u00e9ria constitucional, aprovar s\u00famula que, a partir de sua publica\u00e7\u00e3o na imprensa oficial, ter\u00e1 efeito vinculante em rela\u00e7\u00e3o aos demais \u00f3rg\u00e3os do Poder Judici\u00e1rio e \u00e0 administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica direta e indireta, nas esferas federal, estadual e municipal, bem como proceder \u00e0 sua revis\u00e3o ou cancelamento, na forma estabelecida em lei.         (Inclu\u00eddo pela Emenda Constitucional n\u00ba 45, de 2004) (Vide Lei n\u00ba 11.417, de 2006).", "Art. 103-B. O Conselho Nacional de Justi\u00e7a comp\u00f5e-se de quinze membros com mais de trinta e cinco e menos de sessenta e seis anos de idade, com mandato de dois anos, admitida uma recondu\u00e7\u00e3o, sendo:         (Inclu\u00eddo pela Emenda Constitucional n\u00ba 45, de 2004)", "Art. 103-B. O Conselho Nacional de Justi\u00e7a comp\u00f5e-se de 15 (quinze) membros com mandato de 2 (dois) anos, admitida 1 (uma) recondu\u00e7\u00e3o, sendo:         (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 61, de 2009)", "Art. 104. O Superior Tribunal de Justi\u00e7a comp\u00f5e-se de, no m\u00ednimo, trinta e tr\u00eas Ministros.", "Art. 105. Compete ao Superior Tribunal de Justi\u00e7a:", "Art. 106. S\u00e3o \u00f3rg\u00e3os da Justi\u00e7a Federal:", "Art. 107. Os Tribunais Regionais Federais comp\u00f5em-se de, no m\u00ednimo, sete ju\u00edzes, recrutados, quando poss\u00edvel, na respectiva regi\u00e3o e nomeados pelo Presidente da Rep\u00fablica dentre brasileiros com mais de trinta e menos de sessenta e cinco anos, sendo:", "Art. 107. Os Tribunais Regionais Federais comp\u00f5em-se de, no m\u00ednimo, sete ju\u00edzes, recrutados, quando poss\u00edvel, na respectiva regi\u00e3o e nomeados pelo Presidente da Rep\u00fablica dentre brasileiros com mais de trinta e menos de setenta anos de idade, sendo:       (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 122, de 2022)", "Art. 108. Compete aos Tribunais Regionais Federais:", "Art. 109. Aos ju\u00edzes federais compete processar e julgar:", "Art. 110. Cada Estado, bem como o Distrito Federal, constituir\u00e1 uma se\u00e7\u00e3o judici\u00e1ria que ter\u00e1 por sede a respectiva Capital, e varas localizadas segundo o estabelecido em lei.", "Art. 111. S\u00e3o \u00f3rg\u00e3os da Justi\u00e7a do Trabalho:", "Art. 111-A. O Tribunal Superior do Trabalho compor-se-\u00e1 de vinte e sete Ministros, escolhidos dentre brasileiros com mais de trinta e cinco e menos de sessenta e cinco anos, nomeados pelo Presidente da Rep\u00fablica ap\u00f3s aprova\u00e7\u00e3o pela maioria absoluta do Senado Federal, sendo:         (Inclu\u00eddo pela Emenda Constitucional n\u00ba 45, de 2004)", "Art. 111-A. O Tribunal Superior do Trabalho compor-se-\u00e1 de vinte e sete Ministros, escolhidos dentre brasileiros com mais de trinta e cinco anos e menos de sessenta e cinco anos, de not\u00e1vel saber jur\u00eddico e reputa\u00e7\u00e3o ilibada, nomeados pelo Presidente da Rep\u00fablica ap\u00f3s aprova\u00e7\u00e3o pela maioria absoluta do Senado Federal, sendo:         (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 92, de 2016)", "Art. 111-A. O Tribunal Superior do Trabalho comp\u00f5e-se de vinte e sete Ministros, escolhidos dentre brasileiros com mais de trinta e cinco e menos de setenta anos de idade, de not\u00e1vel saber jur\u00eddico e reputa\u00e7\u00e3o ilibada, nomeados pelo Presidente da Rep\u00fablica ap\u00f3s aprova\u00e7\u00e3o pela maioria absoluta do Senado Federal, sendo:       (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 122, de 2022)", "Art. 112. Haver\u00e1 pelo menos um Tribunal Regional do Trabalho em cada Estado e no Distrito Federal, e a lei instituir\u00e1 as Juntas de Concilia\u00e7\u00e3o e Julgamento, podendo, nas comarcas onde n\u00e3o forem institu\u00eddas, atribuir sua jurisdi\u00e7\u00e3o aos ju\u00edzes de direito.", "Art. 112. Haver\u00e1 pelo menos um Tribunal Regional do Trabalho em cada Estado e no Distrito Federal, e a lei instituir\u00e1 as Varas do Trabalho, podendo, nas comarcas onde n\u00e3o forem institu\u00eddas, atribuir sua jurisdi\u00e7\u00e3o aos ju\u00edzes de direito.         (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 24, de 1999)", "Art. 112. A lei criar\u00e1 varas da Justi\u00e7a do Trabalho, podendo, nas comarcas n\u00e3o abrangidas por sua jurisdi\u00e7\u00e3o, atribu\u00ed-la aos ju\u00edzes de direito, com recurso para o respectivo Tribunal Regional do Trabalho.         (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 45, de 2004)", "Art. 113. A lei dispor\u00e1 sobre a constitui\u00e7\u00e3o, investidura, jurisdi\u00e7\u00e3o, compet\u00eancia, garantias e condi\u00e7\u00f5es de exerc\u00edcio dos \u00f3rg\u00e3os da Justi\u00e7a do Trabalho, assegurada a paridade de representa\u00e7\u00e3o de trabalhadores e empregadores.", "Art. 113. A lei dispor\u00e1 sobre a constitui\u00e7\u00e3o, investidura, jurisdi\u00e7\u00e3o, compet\u00eancia, garantias e condi\u00e7\u00f5es de exerc\u00edcio dos \u00f3rg\u00e3os da Justi\u00e7a do Trabalho.         (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 24, de 1999)", "Art. 114. Compete \u00e0 Justi\u00e7a do Trabalho conciliar e julgar os diss\u00eddios individuais e coletivos entre trabalhadores e empregadores, abrangidos os entes de direito p\u00fablico externo e da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica direta e indireta dos Munic\u00edpios, do Distrito Federal, dos Estados e da Uni\u00e3o, e, na forma da lei, outras controv\u00e9rsias decorrentes da rela\u00e7\u00e3o de trabalho, bem como os lit\u00edgios que tenham origem no cumprimento de suas pr\u00f3prias senten\u00e7as, inclusive coletivas.", "Art. 114. Compete \u00e0 Justi\u00e7a do Trabalho processar e julgar:         (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 45, de 2004)        (Vide ADIN 3392)      (Vide ADIN 3432)", "Art. 115. Os Tribunais Regionais do Trabalho ser\u00e3o compostos de ju\u00edzes nomeados pelo Presidente da Rep\u00fablica, sendo dois ter\u00e7os de ju\u00edzes togados vital\u00edcios e um ter\u00e7o de ju\u00edzes classistas tempor\u00e1rios, observada, entre os ju\u00edzes togados, a proporcionalidade estabelecida no art. 111, \u00a7 1\u00ba, I.", "Art. 115. Os Tribunais Regionais do Trabalho ser\u00e3o compostos de ju\u00edzes nomeados pelo Presidente da Rep\u00fablica, observada a proporcionalidade estabelecida no \u00a7 2\u00ba do art. 111.         (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 24, de 1999) }", "Art. 115. Os Tribunais Regionais do Trabalho comp\u00f5em-se de, no m\u00ednimo, sete ju\u00edzes, recrutados, quando poss\u00edvel, na respectiva regi\u00e3o, e nomeados pelo Presidente da Rep\u00fablica dentre brasileiros com mais de trinta e menos de sessenta e cinco anos, sendo:         (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 45, de 2004)", "Art. 115. Os Tribunais Regionais do Trabalho comp\u00f5em-se de, no m\u00ednimo, sete ju\u00edzes, recrutados, quando poss\u00edvel, na respectiva regi\u00e3o e nomeados pelo Presidente da Rep\u00fablica dentre brasileiros com mais de trinta e menos de setenta anos de idade, sendo:        (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 122, de 2022)", "Art. 116. A Junta de Concilia\u00e7\u00e3o e Julgamento ser\u00e1 composta de um juiz do trabalho, que a presidir\u00e1, e dois ju\u00edzes classistas tempor\u00e1rios, representantes dos empregados e dos empregadores.", "Art. 116. Nas Varas do Trabalho, a jurisdi\u00e7\u00e3o ser\u00e1 exercida por um juiz singular.         (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 24, de 1999)", "Art. 117. O mandato dos representantes classistas, em todas as inst\u00e2ncias, \u00e9 de tr\u00eas anos .         (Revogado pela Emenda Constitucional n\u00ba 24, de 1999)", "Art. 118. S\u00e3o \u00f3rg\u00e3os da Justi\u00e7a Eleitoral:", "Art. 119. O Tribunal Superior Eleitoral compor-se-\u00e1, no m\u00ednimo, de sete membros, escolhidos:", "Art. 120. Haver\u00e1 um Tribunal Regional Eleitoral na Capital de cada Estado e no Distrito Federal.", "Art. 121. Lei complementar dispor\u00e1 sobre a organiza\u00e7\u00e3o e compet\u00eancia dos tribunais, dos ju\u00edzes de direito e das juntas eleitorais.", "Art. 122. S\u00e3o \u00f3rg\u00e3os da Justi\u00e7a Militar:", "Art. 123. O Superior Tribunal Militar compor-se-\u00e1 de quinze Ministros vital\u00edcios, nomeados pelo Presidente da Rep\u00fablica, depois de aprovada a indica\u00e7\u00e3o pelo Senado Federal, sendo tr\u00eas dentre oficiais-generais da Marinha, quatro dentre oficiais-generais do Ex\u00e9rcito, tr\u00eas dentre oficiais-generais da Aeron\u00e1utica, todos da ativa e do posto mais elevado da carreira, e cinco dentre civis.", "Art. 124. \u00c0 Justi\u00e7a Militar compete processar e julgar os crimes militares definidos em lei.", "Art. 125. Os Estados organizar\u00e3o sua Justi\u00e7a, observados os princ\u00edpios estabelecidos nesta Constitui\u00e7\u00e3o.", "Art. 126. Para dirimir conflitos fundi\u00e1rios, o Tribunal de Justi\u00e7a designar\u00e1 ju\u00edzes de entr\u00e2ncia especial, com compet\u00eancia exclusiva para quest\u00f5es agr\u00e1rias.", "Art. 126. Para dirimir conflitos fundi\u00e1rios, o Tribunal de Justi\u00e7a propor\u00e1 a cria\u00e7\u00e3o de varas especializadas, com compet\u00eancia exclusiva para quest\u00f5es agr\u00e1rias.         (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 45, de 2004)", "Art. 127. O Minist\u00e9rio P\u00fablico \u00e9 institui\u00e7\u00e3o permanente, essencial \u00e0 fun\u00e7\u00e3o jurisdicional do Estado, incumbindo-lhe a defesa da ordem jur\u00eddica, do regime democr\u00e1tico e dos interesses sociais e individuais indispon\u00edveis.", "Art. 128. O Minist\u00e9rio P\u00fablico abrange:", "Art. 129. S\u00e3o fun\u00e7\u00f5es institucionais do Minist\u00e9rio P\u00fablico:", "Art. 130. Aos membros do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto aos Tribunais de Contas aplicam-se as disposi\u00e7\u00f5es desta se\u00e7\u00e3o pertinentes a direitos, veda\u00e7\u00f5es e forma de investidura.", "Art. 130-A. O Conselho Nacional do Minist\u00e9rio P\u00fablico comp\u00f5e-se de quatorze membros nomeados pelo Presidente da Rep\u00fablica, depois de aprovada a escolha pela maioria absoluta do Senado Federal, para um mandato de dois anos, admitida uma recondu\u00e7\u00e3o, sendo:         (Inclu\u00eddo pela Emenda Constitucional n\u00ba 45, de 2004)", "Art. 131. A Advocacia-Geral da Uni\u00e3o \u00e9 a institui\u00e7\u00e3o que, diretamente ou atrav\u00e9s de \u00f3rg\u00e3o vinculado, representa a Uni\u00e3o, judicial e extrajudicialmente, cabendo-lhe, nos termos da lei complementar que dispuser sobre sua organiza\u00e7\u00e3o e funcionamento, as atividades de consultoria e assessoramento jur\u00eddico do Poder Executivo.", "Art. 132. Os Procuradores dos Estados e do Distrito Federal exercer\u00e3o a representa\u00e7\u00e3o judicial e a consultoria jur\u00eddica das respectivas unidades federadas, organizados em carreira na qual o ingresso depender\u00e1 de concurso p\u00fablico de provas e t\u00edtulos, observado o disposto no art. 135.", "Art. 132. Os Procuradores dos Estados e do Distrito Federal, organizados em carreira, na qual o ingresso depender\u00e1 de concurso p\u00fablico de provas e t\u00edtulos, com a participa\u00e7\u00e3o da Ordem dos Advogados do Brasil em todas as suas fases, exercer\u00e3o a representa\u00e7\u00e3o judicial e a consultoria jur\u00eddica das respectivas unidades federadas.         (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 19, de 1998)", "Art. 133. O advogado \u00e9 indispens\u00e1vel \u00e0 administra\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a, sendo inviol\u00e1vel por seus atos e manifesta\u00e7\u00f5es no exerc\u00edcio da profiss\u00e3o, nos limites da lei.", "Art. 134. A Defensoria P\u00fablica \u00e9 institui\u00e7\u00e3o essencial \u00e0 fun\u00e7\u00e3o jurisdicional do Estado, incumbindo-lhe a orienta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica e a defesa, em todos os graus, dos necessitados, na forma do art. 5\u00ba, LXXIV.)", "Art. 134. A Defensoria P\u00fablica \u00e9 institui\u00e7\u00e3o permanente, essencial \u00e0 fun\u00e7\u00e3o jurisdicional do Estado, incumbindo-lhe, como express\u00e3o e instrumento do regime democr\u00e1tico, fundamentalmente, a orienta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica, a promo\u00e7\u00e3o dos direitos humanos e a defesa, em todos os graus, judicial e extrajudicial, dos direitos individuais e coletivos, de forma integral e gratuita, aos necessitados, na forma do inciso LXXIV do art. 5\u00ba desta Constitui\u00e7\u00e3o Federal .         (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 80, de 2014)", "Art. 135. \u00c0s carreiras disciplinadas neste t\u00edtulo aplicam-se o princ\u00edpio do art. 37, XII, e o art. 39, \u00a7 1\u00ba.", "Art. 135. Os servidores integrantes das carreiras disciplinadas nas Se\u00e7\u00f5es II e III deste Cap\u00edtulo ser\u00e3o remunerados na forma do art. 39, \u00a7 4\u00ba.         (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 19, de 1998)", "Art. 136. O Presidente da Rep\u00fablica pode, ouvidos o Conselho da Rep\u00fablica e o Conselho de Defesa Nacional, decretar estado de defesa para preservar ou prontamente restabelecer, em locais restritos e determinados, a ordem p\u00fablica ou a paz social amea\u00e7adas por grave e iminente instabilidade institucional ou atingidas por calamidades de grandes propor\u00e7\u00f5es na natureza.", "Art. 137. O Presidente da Rep\u00fablica pode, ouvidos o Conselho da Rep\u00fablica e o Conselho de Defesa Nacional, solicitar ao Congresso Nacional autoriza\u00e7\u00e3o para decretar o estado de s\u00edtio nos casos de:", "Art. 138. O decreto do estado de s\u00edtio indicar\u00e1 sua dura\u00e7\u00e3o, as normas necess\u00e1rias a sua execu\u00e7\u00e3o e as garantias constitucionais que ficar\u00e3o suspensas, e, depois de publicado, o Presidente da Rep\u00fablica designar\u00e1 o executor das medidas espec\u00edficas e as \u00e1reas abrangidas.", "Art. 139. Na vig\u00eancia do estado de s\u00edtio decretado com fundamento no art. 137, I, s\u00f3 poder\u00e3o ser tomadas contra as pessoas as seguintes medidas:", "Art. 140. A Mesa do Congresso Nacional, ouvidos os l\u00edderes partid\u00e1rios, designar\u00e1 Comiss\u00e3o composta de cinco de seus membros para acompanhar e fiscalizar a execu\u00e7\u00e3o das medidas referentes ao estado de defesa e ao estado de s\u00edtio.", "Art. 141. Cessado o estado de defesa ou o estado de s\u00edtio, cessar\u00e3o tamb\u00e9m seus efeitos, sem preju\u00edzo da responsabilidade pelos il\u00edcitos cometidos por seus executores ou agentes.", "Art. 142. As For\u00e7as Armadas, constitu\u00eddas pela Marinha, pelo Ex\u00e9rcito e pela Aeron\u00e1utica, s\u00e3o institui\u00e7\u00f5es nacionais permanentes e regulares, organizadas com base na hierarquia e na disciplina, sob a autoridade suprema do Presidente da Rep\u00fablica, e destinam-se \u00e0 defesa da P\u00e1tria, \u00e0 garantia dos poderes constitucionais e, por iniciativa de qualquer destes, da lei e da ordem.", "Art. 143. O servi\u00e7o militar \u00e9 obrigat\u00f3rio nos termos da lei.", "Art. 144. A seguran\u00e7a p\u00fablica, dever do Estado, direito e responsabilidade de todos, \u00e9 exercida para a preserva\u00e7\u00e3o da ordem p\u00fablica e da incolumidade das pessoas e do patrim\u00f4nio, atrav\u00e9s dos seguintes \u00f3rg\u00e3os:", "Art. 145. A Uni\u00e3o, os Estados, o Distrito Federal e os Munic\u00edpios poder\u00e3o instituir os seguintes tributos:", "Art. 146. Cabe \u00e0 lei complementar:", "Art. 146-A. Lei complementar poder\u00e1 estabelecer crit\u00e9rios especiais de tributa\u00e7\u00e3o, com o objetivo de prevenir desequil\u00edbrios da concorr\u00eancia, sem preju\u00edzo da compet\u00eancia de a Uni\u00e3o, por lei, estabelecer normas de igual objetivo.         (Inclu\u00eddo pela Emenda Constitucional n\u00ba 42, de 19.12.2003)", "Art. 147. Competem \u00e0 Uni\u00e3o, em Territ\u00f3rio Federal, os impostos estaduais e, se o Territ\u00f3rio n\u00e3o for dividido em Munic\u00edpios, cumulativamente, os impostos municipais; ao Distrito Federal cabem os impostos municipais.", "Art. 148. A Uni\u00e3o, mediante lei complementar, poder\u00e1 instituir empr\u00e9stimos compuls\u00f3rios:", "Art. 149. Compete exclusivamente \u00e0 Uni\u00e3o instituir contribui\u00e7\u00f5es sociais, de interven\u00e7\u00e3o no dom\u00ednio econ\u00f4mico e de interesse das categorias profissionais ou econ\u00f4micas, como instrumento de sua atua\u00e7\u00e3o nas respectivas \u00e1reas, observado o disposto nos arts. 146, III, e 150, I e III, e sem preju\u00edzo do previsto no art. 195, \u00a7 6\u00ba, relativamente \u00e0s contribui\u00e7\u00f5es a que alude o dispositivo.", "Art. 149-A Os Munic\u00edpios e o Distrito Federal poder\u00e3o instituir contribui\u00e7\u00e3o, na forma das respectivas leis, para o custeio do servi\u00e7o de ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica, observado o disposto no art. 150, I e III.         (Inclu\u00eddo pela Emenda Constitucional n\u00ba 39, de 2002)", "Art. 150. Sem preju\u00edzo de outras garantias asseguradas ao contribuinte, \u00e9 vedado \u00e0 Uni\u00e3o, aos Estados, ao Distrito Federal e aos Munic\u00edpios:", "Art. 151. \u00c9 vedado \u00e0 Uni\u00e3o:", "Art. 152. \u00c9 vedado aos Estados, ao Distrito Federal e aos Munic\u00edpios estabelecer diferen\u00e7a tribut\u00e1ria entre bens e servi\u00e7os, de qualquer natureza, em raz\u00e3o de sua proced\u00eancia ou destino.", "Art. 153. Compete \u00e0 Uni\u00e3o instituir impostos sobre:", "Art. 154. A Uni\u00e3o poder\u00e1 instituir:", "Art. 155. Compete aos Estados e ao Distrito Federal instituir:", "Art. 155. Compete aos Estados e ao Distrito Federal instituir impostos sobre:         (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 3, de 1993)", "Art. 156. Compete aos Munic\u00edpios instituir impostos sobre:", "Art. 157. Pertencem aos Estados e ao Distrito Federal:", "Art. 158. Pertencem aos Munic\u00edpios:", "Art. 159. A Uni\u00e3o entregar\u00e1:         (Vide Emenda Constitucional n\u00ba 55, de 2007)", "Art. 160. \u00c9 vedada a reten\u00e7\u00e3o ou qualquer restri\u00e7\u00e3o \u00e0 entrega e ao emprego dos recursos atribu\u00eddos, nesta se\u00e7\u00e3o, aos Estados, ao Distrito Federal e aos Munic\u00edpios, neles compreendidos adicionais e acr\u00e9scimos relativos a impostos.", "Art. 161. Cabe \u00e0 lei complementar:", "Art. 162. A Uni\u00e3o, os Estados, o Distrito Federal e os Munic\u00edpios divulgar\u00e3o, at\u00e9 o \u00faltimo dia do m\u00eas subseq\u00fcente ao da arrecada\u00e7\u00e3o, os montantes de cada um dos tributos arrecadados, os recursos recebidos, os valores de origem tribut\u00e1ria entregues e a entregar e a express\u00e3o num\u00e9rica dos crit\u00e9rios de rateio.", "Art. 163. Lei complementar dispor\u00e1 sobre:", "Art. 163-A. A Uni\u00e3o, os Estados, o Distrito Federal e os Munic\u00edpios disponibilizar\u00e3o suas informa\u00e7\u00f5es e dados cont\u00e1beis, or\u00e7ament\u00e1rios e fiscais, conforme periodicidade, formato e sistema estabelecidos pelo \u00f3rg\u00e3o central de contabilidade da Uni\u00e3o, de forma a garantir a rastreabilidade, a comparabilidade e a publicidade dos dados coletados, os quais dever\u00e3o ser divulgados em meio eletr\u00f4nico de amplo acesso p\u00fablico. (Inclu\u00eddo pela Emenda Constitucional n\u00ba 108, de 2020)", "Art. 164. A compet\u00eancia da Uni\u00e3o para emitir moeda ser\u00e1 exercida exclusivamente pelo banco central.", "Art. 164-A. A Uni\u00e3o, os Estados, o Distrito Federal e os Munic\u00edpios devem conduzir suas pol\u00edticas fiscais de forma a manter a d\u00edvida p\u00fablica em n\u00edveis sustent\u00e1veis, na forma da lei complementar referida no inciso VIII do caput do art. 163 desta Constitui\u00e7\u00e3o.  (Inclu\u00eddo pela Emenda Constitucional n\u00ba 109, de 2021)", "Art. 165. Leis de iniciativa do Poder Executivo estabelecer\u00e3o:", "Art. 166. Os projetos de lei relativos ao plano plurianual, \u00e0s diretrizes or\u00e7ament\u00e1rias, ao or\u00e7amento anual e aos cr\u00e9ditos adicionais ser\u00e3o apreciados pelas duas Casas do Congresso Nacional, na forma do regimento comum.", "Art. 166-A. As emendas individuais impositivas apresentadas ao projeto de lei or\u00e7ament\u00e1ria anual poder\u00e3o alocar recursos a Estados, ao Distrito Federal e a Munic\u00edpios por meio de:        (Inclu\u00eddo pela Emenda Constitucional n\u00ba 105, de 2019)", "Art. 167. S\u00e3o vedados:", "Art. 167-A. Apurado que, no per\u00edodo de 12 (doze) meses, a rela\u00e7\u00e3o entre despesas correntes e receitas correntes supera 95% (noventa e cinco por cento), no \u00e2mbito dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios, \u00e9 facultado aos Poderes Executivo, Legislativo e Judici\u00e1rio, ao Minist\u00e9rio P\u00fablico, ao Tribunal de Contas e \u00e0 Defensoria P\u00fablica do ente, enquanto permanecer a situa\u00e7\u00e3o, aplicar o mecanismo de ajuste fiscal de veda\u00e7\u00e3o da:       (Inclu\u00eddo pela Emenda Constitucional n\u00ba 109, de 2021)", "Art. 167-B. Durante a vig\u00eancia de estado de calamidade p\u00fablica de \u00e2mbito nacional, decretado pelo Congresso Nacional por iniciativa privativa do Presidente da Rep\u00fablica, a Uni\u00e3o deve adotar regime extraordin\u00e1rio fiscal, financeiro e de contrata\u00e7\u00f5es para atender \u00e0s necessidades dele decorrentes, somente naquilo em que a urg\u00eancia for incompat\u00edvel com o regime regular, nos termos definidos nos arts. 167-C, 167-D, 167-E, 167-F e 167-G desta Constitui\u00e7\u00e3o.      (Inclu\u00eddo pela Emenda Constitucional n\u00ba 109, de 2021)", "Art. 167-C. Com o prop\u00f3sito exclusivo de enfrentamento da calamidade p\u00fablica e de seus efeitos sociais e econ\u00f4micos, no seu per\u00edodo de dura\u00e7\u00e3o, o Poder Executivo federal pode adotar processos simplificados de contrata\u00e7\u00e3o de pessoal, em car\u00e1ter tempor\u00e1rio e emergencial, e de obras, servi\u00e7os e compras que assegurem, quando poss\u00edvel, competi\u00e7\u00e3o e igualdade de condi\u00e7\u00f5es a todos os concorrentes, dispensada a observ\u00e2ncia do \u00a7 1\u00ba do art. 169 na contrata\u00e7\u00e3o de que trata o inciso IX do caput do art. 37 desta Constitui\u00e7\u00e3o, limitada a dispensa \u00e0s situa\u00e7\u00f5es de que trata o referido inciso, sem preju\u00edzo do controle dos \u00f3rg\u00e3os competentes.       (Inclu\u00eddo pela Emenda Constitucional n\u00ba 109, de 2021)", "Art. 167-D. As proposi\u00e7\u00f5es legislativas e os atos do Poder Executivo com prop\u00f3sito exclusivo de enfrentar a calamidade e suas consequ\u00eancias sociais e econ\u00f4micas, com vig\u00eancia e efeitos restritos \u00e0 sua dura\u00e7\u00e3o, desde que n\u00e3o impliquem despesa obrigat\u00f3ria de car\u00e1ter continuado, ficam dispensados da observ\u00e2ncia das limita\u00e7\u00f5es legais quanto \u00e0 cria\u00e7\u00e3o, \u00e0 expans\u00e3o ou ao aperfei\u00e7oamento de a\u00e7\u00e3o governamental que acarrete aumento de despesa e \u00e0 concess\u00e3o ou \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o de incentivo ou benef\u00edcio de natureza tribut\u00e1ria da qual decorra ren\u00fancia de receita.       (Inclu\u00eddo pela Emenda Constitucional n\u00ba 109, de 2021)", "Art. 167-E. Fica dispensada, durante a integralidade do exerc\u00edcio financeiro em que vigore a calamidade p\u00fablica de \u00e2mbito nacional, a observ\u00e2ncia do inciso III do caput do art. 167 desta Constitui\u00e7\u00e3o.       (Inclu\u00eddo pela Emenda Constitucional n\u00ba 109, de 2021)", "Art. 167-F. Durante a vig\u00eancia da calamidade p\u00fablica de \u00e2mbito nacional de que trata o art. 167-B desta Constitui\u00e7\u00e3o:       (Inclu\u00eddo pela Emenda Constitucional n\u00ba 109, de 2021)", "Art. 167-G. Na hip\u00f3tese de que trata o art. 167-B, aplicam-se \u00e0 Uni\u00e3o, at\u00e9 o t\u00e9rmino da calamidade p\u00fablica, as veda\u00e7\u00f5es previstas no art. 167-A desta Constitui\u00e7\u00e3o.       (Inclu\u00eddo pela Emenda Constitucional n\u00ba 109, de 2021)", "Art. 168. Os recursos correspondentes \u00e0s dota\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias, compreendidos os cr\u00e9ditos suplementares e especiais, destinados aos \u00f3rg\u00e3os dos Poderes Legislativo e Judici\u00e1rio e do Minist\u00e9rio P\u00fablico, ser-lhes-\u00e3o entregues at\u00e9 o dia 20 de cada m\u00eas, na forma da lei complementar a que se refere o art. 165, \u00a7 9\u00ba.", "Art. 168. Os recursos correspondentes \u00e0s dota\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias, compreendidos os cr\u00e9ditos suplementares e especiais, destinados aos \u00f3rg\u00e3os dos Poderes Legislativo e Judici\u00e1rio, do Minist\u00e9rio P\u00fablico e da Defensoria P\u00fablica, ser-lhes-\u00e3o entregues at\u00e9 o dia 20 de cada m\u00eas, em duod\u00e9cimos, na forma da lei complementar a que se refere o art. 165, \u00a7 9\u00ba.         (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 45, de 2004)", "Art. 169. A despesa com pessoal ativo e inativo da Uni\u00e3o, dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios n\u00e3o poder\u00e1 exceder os limites estabelecidos em lei complementar.", "Art. 169. A despesa com pessoal ativo e inativo da Uni\u00e3o, dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios n\u00e3o poder\u00e1 exceder os limites estabelecidos em lei complementar.         (Reda\u00e7\u00e3o dada pela pela Emenda Constitucional n\u00ba 19, de 1998)", "Art. 169. A despesa com pessoal ativo e inativo e pensionistas da Uni\u00e3o, dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios n\u00e3o pode exceder os limites estabelecidos em lei complementar.  (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 109, de 2021)", "Art. 170. A ordem econ\u00f4mica, fundada na valoriza\u00e7\u00e3o do trabalho humano e na livre iniciativa, tem por fim assegurar a todos exist\u00eancia digna, conforme os ditames da justi\u00e7a social, observados os seguintes princ\u00edpios:", "Art. 171. S\u00e3o consideradas:         (Revogado pela Emenda Constitucional n\u00ba 6, de 1995)", "Art. 172. A lei disciplinar\u00e1, com base no interesse nacional, os investimentos de capital estrangeiro, incentivar\u00e1 os reinvestimentos e regular\u00e1 a remessa de lucros.", "Art. 173. Ressalvados os casos previstos nesta Constitui\u00e7\u00e3o, a explora\u00e7\u00e3o direta de atividade econ\u00f4mica pelo Estado s\u00f3 ser\u00e1 permitida quando necess\u00e1ria aos imperativos da seguran\u00e7a nacional ou a relevante interesse coletivo, conforme definidos em lei.", "Art. 174. Como agente normativo e regulador da atividade econ\u00f4mica, o Estado exercer\u00e1, na forma da lei, as fun\u00e7\u00f5es de fiscaliza\u00e7\u00e3o, incentivo e planejamento, sendo este determinante para o setor p\u00fablico e indicativo para o setor privado.         (Vide Lei n\u00ba 13.874, de 2019)", "Art. 175. Incumbe ao Poder P\u00fablico, na forma da lei, diretamente ou sob regime de concess\u00e3o ou permiss\u00e3o, sempre atrav\u00e9s de licita\u00e7\u00e3o, a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos.", "Art. 176. As jazidas, em lavra ou n\u00e3o, e demais recursos minerais e os potenciais de energia hidr\u00e1ulica constituem propriedade distinta da do solo, para efeito de explora\u00e7\u00e3o ou aproveitamento, e pertencem \u00e0 Uni\u00e3o, garantida ao concession\u00e1rio a propriedade do produto da lavra.", "Art. 177. Constituem monop\u00f3lio da Uni\u00e3o:", "Art. 178. A lei dispor\u00e1 sobre:", "Art. 178. A lei dispor\u00e1 sobre a ordena\u00e7\u00e3o dos transportes a\u00e9reo, aqu\u00e1tico e terrestre, devendo, quanto \u00e0 ordena\u00e7\u00e3o do transporte internacional, observar os acordos firmados pela Uni\u00e3o, atendido o princ\u00edpio da reciprocidade.         (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 7, de 1995)", "Art. 179. A Uni\u00e3o, os Estados, o Distrito Federal e os Munic\u00edpios dispensar\u00e3o \u00e0s microempresas e \u00e0s empresas de pequeno porte, assim definidas em lei, tratamento jur\u00eddico diferenciado, visando a incentiv\u00e1-las pela simplifica\u00e7\u00e3o de suas obriga\u00e7\u00f5es administrativas, tribut\u00e1rias, previdenci\u00e1rias e credit\u00edcias, ou pela elimina\u00e7\u00e3o ou redu\u00e7\u00e3o destas por meio de lei.", "Art. 180. A Uni\u00e3o, os Estados, o Distrito Federal e os Munic\u00edpios promover\u00e3o e incentivar\u00e3o o turismo como fator de desenvolvimento social e econ\u00f4mico.", "Art. 181. O atendimento de requisi\u00e7\u00e3o de documento ou informa\u00e7\u00e3o de natureza comercial, feita por autoridade administrativa ou judici\u00e1ria estrangeira, a pessoa f\u00edsica ou jur\u00eddica residente ou domiciliada no Pa\u00eds depender\u00e1 de autoriza\u00e7\u00e3o do Poder competente.", "Art. 182. A pol\u00edtica de desenvolvimento urbano, executada pelo Poder P\u00fablico municipal, conforme diretrizes gerais fixadas em lei, tem por objetivo ordenar o pleno desenvolvimento das fun\u00e7\u00f5es sociais da cidade e garantir o bem- estar de seus habitantes.         (Regulamento)         (Vide Lei n\u00ba 13.311, de 11 de julho de 2016)", "Art. 183. Aquele que possuir como sua \u00e1rea urbana de at\u00e9 duzentos e cinq\u00fcenta metros quadrados, por cinco anos, ininterruptamente e sem oposi\u00e7\u00e3o, utilizando-a para sua moradia ou de sua fam\u00edlia, adquirir-lhe-\u00e1 o dom\u00ednio, desde que n\u00e3o seja propriet\u00e1rio de outro im\u00f3vel urbano ou rural.         (Regulamento)", "Art. 184. Compete \u00e0 Uni\u00e3o desapropriar por interesse social, para fins de reforma agr\u00e1ria, o im\u00f3vel rural que n\u00e3o esteja cumprindo sua fun\u00e7\u00e3o social, mediante pr\u00e9via e justa indeniza\u00e7\u00e3o em t\u00edtulos da d\u00edvida agr\u00e1ria, com cl\u00e1usula de preserva\u00e7\u00e3o do valor real, resgat\u00e1veis no prazo de at\u00e9 vinte anos, a partir do segundo ano de sua emiss\u00e3o, e cuja utiliza\u00e7\u00e3o ser\u00e1 definida em lei.", "Art. 185. S\u00e3o insuscet\u00edveis de desapropria\u00e7\u00e3o para fins de reforma agr\u00e1ria:", "Art. 186. A fun\u00e7\u00e3o social \u00e9 cumprida quando a propriedade rural atende, simultaneamente, segundo crit\u00e9rios e graus de exig\u00eancia estabelecidos em lei, aos seguintes requisitos:", "Art. 187. A pol\u00edtica agr\u00edcola ser\u00e1 planejada e executada na forma da lei, com a participa\u00e7\u00e3o efetiva do setor de produ\u00e7\u00e3o, envolvendo produtores e trabalhadores rurais, bem como dos setores de comercializa\u00e7\u00e3o, de armazenamento e de transportes, levando em conta, especialmente:", "Art. 188. A destina\u00e7\u00e3o de terras p\u00fablicas e devolutas ser\u00e1 compatibilizada com a pol\u00edtica agr\u00edcola e com o plano nacional de reforma agr\u00e1ria.", "Art. 189. Os benefici\u00e1rios da distribui\u00e7\u00e3o de im\u00f3veis rurais pela reforma agr\u00e1ria receber\u00e3o t\u00edtulos de dom\u00ednio ou de concess\u00e3o de uso, inegoci\u00e1veis pelo prazo de dez anos.", "Art. 190. A lei regular\u00e1 e limitar\u00e1 a aquisi\u00e7\u00e3o ou o arrendamento de propriedade rural por pessoa f\u00edsica ou jur\u00eddica estrangeira e estabelecer\u00e1 os casos que depender\u00e3o de autoriza\u00e7\u00e3o do Congresso Nacional.", "Art. 191. Aquele que, n\u00e3o sendo propriet\u00e1rio de im\u00f3vel rural ou urbano, possua como seu, por cinco anos ininterruptos, sem oposi\u00e7\u00e3o, \u00e1rea de terra, em zona rural, n\u00e3o superior a cinq\u00fcenta hectares, tornando-a produtiva por seu trabalho ou de sua fam\u00edlia, tendo nela sua moradia, adquirir-lhe-\u00e1 a propriedade.", "Art. 192. O sistema financeiro nacional, estruturado de forma a promover o desenvolvimento equilibrado do Pa\u00eds e a servir aos interesses da coletividade, ser\u00e1 regulado em lei complementar, que dispor\u00e1, inclusive, sobre:", "Art. 192. O sistema financeiro nacional, estruturado de forma a promover o desenvolvimento equilibrado do Pa\u00eds e a servir aos interesses da coletividade, em todas as partes que o comp\u00f5em, abrangendo as cooperativas de cr\u00e9dito, ser\u00e1 regulado por leis complementares que dispor\u00e3o, inclusive, sobre a participa\u00e7\u00e3o do capital estrangeiro nas institui\u00e7\u00f5es que o integram.         (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 40, de 2003)         (Vide Lei n\u00ba 8.392, de 1991)", "Art. 193. A ordem social tem como base o primado do trabalho, e como objetivo o bem-estar e a justi\u00e7a sociais.", "Art. 194. A seguridade social compreende um conjunto integrado de a\u00e7\u00f5es de iniciativa dos Poderes P\u00fablicos e da sociedade, destinadas a assegurar os direitos relativos \u00e0 sa\u00fade, \u00e0 previd\u00eancia e \u00e0 assist\u00eancia social.", "Art. 195. A seguridade social ser\u00e1 financiada por toda a sociedade, de forma direta e indireta, nos termos da lei, mediante recursos provenientes dos or\u00e7amentos da Uni\u00e3o, dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios, e das seguintes contribui\u00e7\u00f5es sociais:         (Vide Emenda Constitucional n\u00ba 20, de 1998)", "Art. 196. A sa\u00fade \u00e9 direito de todos e dever do Estado, garantido mediante pol\u00edticas sociais e econ\u00f4micas que visem \u00e0 redu\u00e7\u00e3o do risco de doen\u00e7a e de outros agravos e ao acesso universal e igualit\u00e1rio \u00e0s a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os para sua promo\u00e7\u00e3o, prote\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o.", "Art. 197. S\u00e3o de relev\u00e2ncia p\u00fablica as a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os de sa\u00fade, cabendo ao Poder P\u00fablico dispor, nos termos da lei, sobre sua regulamenta\u00e7\u00e3o, fiscaliza\u00e7\u00e3o e controle, devendo sua execu\u00e7\u00e3o ser feita diretamente ou atrav\u00e9s de terceiros e, tamb\u00e9m, por pessoa f\u00edsica ou jur\u00eddica de direito privado.", "Art. 198. As a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os p\u00fablicos de sa\u00fade integram uma rede regionalizada e hierarquizada e constituem um sistema \u00fanico, organizado de acordo com as seguintes diretrizes:    (Vide ADPF 672)", "Art. 199. A assist\u00eancia \u00e0 sa\u00fade \u00e9 livre \u00e0 iniciativa privada.", "Art. 200. Ao sistema \u00fanico de sa\u00fade compete, al\u00e9m de outras atribui\u00e7\u00f5es, nos termos da lei:", "Art. 201. Os planos de previd\u00eancia social, mediante contribui\u00e7\u00e3o, atender\u00e3o, nos termos da lei, a:", "Art. 201. A previd\u00eancia social ser\u00e1 organizada sob a forma de regime geral, de car\u00e1ter contributivo e de filia\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria, observados crit\u00e9rios que preservem o equil\u00edbrio financeiro e atuarial, e atender\u00e1, nos termos da lei, a:         (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 20, de 1998)         (Vide Emenda Constitucional n\u00ba 20, de 1998)", "Art. 201. A previd\u00eancia social ser\u00e1 organizada sob a forma do Regime Geral de Previd\u00eancia Social, de car\u00e1ter contributivo e de filia\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria, observados crit\u00e9rios que preservem o equil\u00edbrio financeiro e atuarial, e atender\u00e1, na forma da lei, a:          (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 103, de 2019)", "Art. 202. \u00c9 assegurada aposentadoria, nos termos da lei, calculando-se o benef\u00edcio sobre a m\u00e9dia dos trinta e seis \u00faltimos sal\u00e1rios de contribui\u00e7\u00e3o, corrigidos monetariamente m\u00eas a m\u00eas, e comprovada a regularidade dos reajustes dos sal\u00e1rios de contribui\u00e7\u00e3o de modo a preservar seus valores reais e obedecidas as seguintes condi\u00e7\u00f5es :", "Art. 202. O regime de previd\u00eancia privada, de car\u00e1ter complementar e organizado de forma aut\u00f4noma em rela\u00e7\u00e3o ao regime geral de previd\u00eancia social, ser\u00e1 facultativo, baseado na constitui\u00e7\u00e3o de reservas que garantam o benef\u00edcio contratado, e regulado por lei complementar.         (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 20, de 1998)         (Vide Emenda Constitucional n\u00ba 20, de 1998)", "Art. 203. A assist\u00eancia social ser\u00e1 prestada a quem dela necessitar, independentemente de contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 seguridade social, e tem por objetivos:", "Art. 204. As a\u00e7\u00f5es governamentais na \u00e1rea da assist\u00eancia social ser\u00e3o realizadas com recursos do or\u00e7amento da seguridade social, previstos no art. 195, al\u00e9m de outras fontes, e organizadas com base nas seguintes diretrizes:", "Art. 205. A educa\u00e7\u00e3o, direito de todos e dever do Estado e da fam\u00edlia, ser\u00e1 promovida e incentivada com a colabora\u00e7\u00e3o da sociedade, visando ao pleno desenvolvimento da pessoa, seu preparo para o exerc\u00edcio da cidadania e sua qualifica\u00e7\u00e3o para o trabalho.", "Art. 206. O ensino ser\u00e1 ministrado com base nos seguintes princ\u00edpios:", "Art. 207. As universidades gozam de autonomia did\u00e1tico-cient\u00edfica, administrativa e de gest\u00e3o financeira e patrimonial, e obedecer\u00e3o ao princ\u00edpio de indissociabilidade entre ensino, pesquisa e extens\u00e3o.", "Art. 208. O dever do Estado com a educa\u00e7\u00e3o ser\u00e1 efetivado mediante a garantia de:", "Art. 209. O ensino \u00e9 livre \u00e0 iniciativa privada, atendidas as seguintes condi\u00e7\u00f5es:", "Art. 210. Ser\u00e3o fixados conte\u00fados m\u00ednimos para o ensino fundamental, de maneira a assegurar forma\u00e7\u00e3o b\u00e1sica comum e respeito aos valores culturais e art\u00edsticos, nacionais e regionais.", "Art. 211. A Uni\u00e3o, os Estados, o Distrito Federal e os Munic\u00edpios organizar\u00e3o em regime de colabora\u00e7\u00e3o seus sistemas de ensino.", "Art. 212. A Uni\u00e3o aplicar\u00e1, anualmente, nunca menos de dezoito, e os Estados, o Distrito Federal e os Munic\u00edpios vinte e cinco por cento, no m\u00ednimo, da receita resultante de impostos, compreendida a proveniente de transfer\u00eancias, na manuten\u00e7\u00e3o e desenvolvimento do ensino.", "Art. 212-A. Os Estados, o Distrito Federal e os Munic\u00edpios destinar\u00e3o parte dos recursos a que se refere o caput do art. 212 desta Constitui\u00e7\u00e3o \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o e ao desenvolvimento do ensino na educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o condigna de seus profissionais, respeitadas as seguintes disposi\u00e7\u00f5es:        (Inclu\u00eddo pela Emenda Constitucional n\u00ba 108, de 2020)     Regulamento", "Art. 213. Os recursos p\u00fablicos ser\u00e3o destinados \u00e0s escolas p\u00fablicas, podendo ser dirigidos a escolas comunit\u00e1rias, confessionais ou filantr\u00f3picas, definidas em lei, que:", "Art. 214. A lei estabelecer\u00e1 o plano nacional de educa\u00e7\u00e3o, de dura\u00e7\u00e3o plurianual, visando \u00e0 articula\u00e7\u00e3o e ao desenvolvimento do ensino em seus diversos n\u00edveis e \u00e0 integra\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es do Poder P\u00fablico que conduzam \u00e0:", "Art. 214. A lei estabelecer\u00e1 o plano nacional de educa\u00e7\u00e3o, de dura\u00e7\u00e3o decenal, com o objetivo de articular o sistema nacional de educa\u00e7\u00e3o em regime de colabora\u00e7\u00e3o e definir diretrizes, objetivos, metas e estrat\u00e9gias de implementa\u00e7\u00e3o para assegurar a manuten\u00e7\u00e3o e desenvolvimento do ensino em seus diversos n\u00edveis, etapas e modalidades por meio de a\u00e7\u00f5es integradas dos poderes p\u00fablicos das diferentes esferas federativas que conduzam a:         (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 59, de 2009)", "Art. 215. O Estado garantir\u00e1 a todos o pleno exerc\u00edcio dos direitos culturais e acesso \u00e0s fontes da cultura nacional, e apoiar\u00e1 e incentivar\u00e1 a valoriza\u00e7\u00e3o e a difus\u00e3o das manifesta\u00e7\u00f5es culturais.", "Art. 216. Constituem patrim\u00f4nio cultural brasileiro os bens de natureza material e imaterial, tomados individualmente ou em conjunto, portadores de refer\u00eancia \u00e0 identidade, \u00e0 a\u00e7\u00e3o, \u00e0 mem\u00f3ria dos diferentes grupos formadores da sociedade brasileira, nos quais se incluem:", "Art. 216-A. O Sistema Nacional de Cultura, organizado em regime de colabora\u00e7\u00e3o, de forma descentralizada e participativa, institui um processo de gest\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o conjunta de pol\u00edticas p\u00fablicas de cultura, democr\u00e1ticas e permanentes, pactuadas entre os entes da Federa\u00e7\u00e3o e a sociedade, tendo por objetivo promover o desenvolvimento humano, social e econ\u00f4mico com pleno exerc\u00edcio dos direitos culturais.         (Inclu\u00eddo pela Emenda Constitucional n\u00ba 71, de 2012)", "Art. 217. \u00c9 dever do Estado fomentar pr\u00e1ticas desportivas formais e n\u00e3o-formais, como direito de cada um, observados:", "Art. 218. O Estado promover\u00e1 e incentivar\u00e1 o desenvolvimento cient\u00edfico, a pesquisa e a capacita\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gicas.", "Art. 218. O Estado promover\u00e1 e incentivar\u00e1 o desenvolvimento cient\u00edfico, a pesquisa, a capacita\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica e a inova\u00e7\u00e3o.         (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 85, de 2015)", "Art. 219. O mercado interno integra o patrim\u00f4nio nacional e ser\u00e1 incentivado de modo a viabilizar o desenvolvimento cultural e s\u00f3cio-econ\u00f4mico, o bem-estar da popula\u00e7\u00e3o e a autonomia tecnol\u00f3gica do Pa\u00eds, nos termos de lei federal.", "Art. 219-A. A Uni\u00e3o, os Estados, o Distrito Federal e os Munic\u00edpios poder\u00e3o firmar instrumentos de coopera\u00e7\u00e3o com \u00f3rg\u00e3os e entidades p\u00fablicos e com entidades privadas, inclusive para o compartilhamento de recursos humanos especializados e capacidade instalada, para a execu\u00e7\u00e3o de projetos de pesquisa, de desenvolvimento cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico e de inova\u00e7\u00e3o, mediante contrapartida financeira ou n\u00e3o financeira assumida pelo ente benefici\u00e1rio, na forma da lei.         (Inclu\u00eddo pela Emenda Constitucional n\u00ba 85, de 2015)", "Art. 219-B. O Sistema Nacional de Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o (SNCTI) ser\u00e1 organizado em regime de colabora\u00e7\u00e3o entre entes, tanto p\u00fablicos quanto privados, com vistas a promover o desenvolvimento cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico e a inova\u00e7\u00e3o.         (Inclu\u00eddo pela Emenda Constitucional n\u00ba 85, de 2015)", "Art. 220. A manifesta\u00e7\u00e3o do pensamento, a cria\u00e7\u00e3o, a express\u00e3o e a informa\u00e7\u00e3o, sob qualquer forma, processo ou ve\u00edculo n\u00e3o sofrer\u00e3o qualquer restri\u00e7\u00e3o, observado o disposto nesta Constitui\u00e7\u00e3o.", "Art. 221. A produ\u00e7\u00e3o e a programa\u00e7\u00e3o das emissoras de r\u00e1dio e televis\u00e3o atender\u00e3o aos seguintes princ\u00edpios:", "Art. 222. A propriedade de empresa jornal\u00edstica e de radiodifus\u00e3o sonora e de sons e imagens \u00e9 privativa de brasileiros natos ou naturalizados h\u00e1 mais de dez anos, aos quais caber\u00e1 a responsabilidade por sua administra\u00e7\u00e3o e orienta\u00e7\u00e3o intelectual.", "Art. 222. A propriedade de empresa jornal\u00edstica e de radiodifus\u00e3o sonora e de sons e imagens \u00e9 privativa de brasileiros natos ou naturalizados h\u00e1 mais de dez anos, ou de pessoas jur\u00eddicas constitu\u00eddas sob as leis brasileiras e que tenham sede no Pa\u00eds.         (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 36, de 2002)", "Art. 223. Compete ao Poder Executivo outorgar e renovar concess\u00e3o, permiss\u00e3o e autoriza\u00e7\u00e3o para o servi\u00e7o de radiodifus\u00e3o sonora e de sons e imagens, observado o princ\u00edpio da complementaridade dos sistemas privado, p\u00fablico e estatal.", "Art. 224. Para os efeitos do disposto neste cap\u00edtulo, o Congresso Nacional instituir\u00e1, como seu \u00f3rg\u00e3o auxiliar, o Conselho de Comunica\u00e7\u00e3o Social, na forma da lei.", "Art. 225. Todos t\u00eam direito ao meio ambiente ecologicamente equilibrado, bem de uso comum do povo e essencial \u00e0 sadia qualidade de vida, impondo-se ao Poder P\u00fablico e \u00e0 coletividade o dever de defend\u00ea-lo e preserv\u00e1- lo para as presentes e futuras gera\u00e7\u00f5es.", "Art. 226. A fam\u00edlia, base da sociedade, tem especial prote\u00e7\u00e3o do Estado.", "Art. 227. \u00c9 dever da fam\u00edlia, da sociedade e do Estado assegurar \u00e0 crian\u00e7a e ao adolescente, com absoluta prioridade, o direito \u00e0 vida, \u00e0 sa\u00fade, \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o, \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, ao lazer, \u00e0 profissionaliza\u00e7\u00e3o, \u00e0 cultura, \u00e0 dignidade, ao respeito, \u00e0 liberdade e \u00e0 conviv\u00eancia familiar e comunit\u00e1ria, al\u00e9m de coloc\u00e1-los a salvo de toda forma de neglig\u00eancia, discrimina\u00e7\u00e3o, explora\u00e7\u00e3o, viol\u00eancia, crueldade e opress\u00e3o.", "Art. 227. \u00c9 dever da fam\u00edlia, da sociedade e do Estado assegurar \u00e0 crian\u00e7a, ao adolescente e ao jovem, com absoluta prioridade, o direito \u00e0 vida, \u00e0 sa\u00fade, \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o, \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, ao lazer, \u00e0 profissionaliza\u00e7\u00e3o, \u00e0 cultura, \u00e0 dignidade, ao respeito, \u00e0 liberdade e \u00e0 conviv\u00eancia familiar e comunit\u00e1ria, al\u00e9m de coloc\u00e1-los a salvo de toda forma de neglig\u00eancia, discrimina\u00e7\u00e3o, explora\u00e7\u00e3o, viol\u00eancia, crueldade e opress\u00e3o.         (Reda\u00e7\u00e3o dada Pela Emenda Constitucional n\u00ba 65, de 2010)", "Art. 228. S\u00e3o penalmente inimput\u00e1veis os menores de dezoito anos, sujeitos \u00e0s normas da legisla\u00e7\u00e3o especial.", "Art. 229. Os pais t\u00eam o dever de assistir, criar e educar os filhos menores, e os filhos maiores t\u00eam o dever de ajudar e amparar os pais na velhice, car\u00eancia ou enfermidade.", "Art. 230. A fam\u00edlia, a sociedade e o Estado t\u00eam o dever de amparar as pessoas idosas, assegurando sua participa\u00e7\u00e3o na comunidade, defendendo sua dignidade e bem-estar e garantindo-lhes o direito \u00e0 vida.", "Art. 231. S\u00e3o reconhecidos aos \u00edndios sua organiza\u00e7\u00e3o social, costumes, l\u00ednguas, cren\u00e7as e tradi\u00e7\u00f5es, e os direitos origin\u00e1rios sobre as terras que tradicionalmente ocupam, competindo \u00e0 Uni\u00e3o demarc\u00e1-las, proteger e fazer respeitar todos os seus bens.", "Art. 232. Os \u00edndios, suas comunidades e organiza\u00e7\u00f5es s\u00e3o partes leg\u00edtimas para ingressar em ju\u00edzo em defesa de seus direitos e interesses, intervindo o Minist\u00e9rio P\u00fablico em todos os atos do processo.", "Art. 233. Para efeito do art. 7\u00ba, XXIX, o empregador rural comprovar\u00e1, de cinco em cinco anos, perante a Justi\u00e7a do Trabalho, o cumprimento das suas obriga\u00e7\u00f5es trabalhistas para com o empregado rural, na presen\u00e7a deste e de seu representante sindical.             (Revogado pela Emenda Constitucional n\u00ba 28, de 25/05/2000)", "Art. 234. \u00c9 vedado \u00e0 Uni\u00e3o, direta ou indiretamente, assumir, em decorr\u00eancia da cria\u00e7\u00e3o de Estado, encargos referentes a despesas com pessoal inativo e com encargos e amortiza\u00e7\u00f5es da d\u00edvida interna ou externa da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, inclusive da indireta.", "Art. 235. Nos dez primeiros anos da cria\u00e7\u00e3o de Estado, ser\u00e3o observadas as seguintes normas b\u00e1sicas:", "Art. 236. Os servi\u00e7os notariais e de registro s\u00e3o exercidos em car\u00e1ter privado, por delega\u00e7\u00e3o do Poder P\u00fablico.         (Regulamento)", "Art. 237. A fiscaliza\u00e7\u00e3o e o controle sobre o com\u00e9rcio exterior, essenciais \u00e0 defesa dos interesses fazend\u00e1rios nacionais, ser\u00e3o exercidos pelo Minist\u00e9rio da Fazenda.", "Art. 238. A lei ordenar\u00e1 a venda e revenda de combust\u00edveis de petr\u00f3leo, \u00e1lcool carburante e outros combust\u00edveis derivados de mat\u00e9rias-primas renov\u00e1veis, respeitados os princ\u00edpios desta Constitui\u00e7\u00e3o.", "Art. 239. A arrecada\u00e7\u00e3o decorrente das contribui\u00e7\u00f5es para o Programa de Integra\u00e7\u00e3o Social, criado pela Lei Complementar n\u00ba 7, de 7 de setembro de 1970 , e para o Programa de Forma\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f4nio do Servidor P\u00fablico, criado pela Lei Complementar n\u00ba 8, de 3 de dezembro de 1970 , passa, a partir da promulga\u00e7\u00e3o desta Constitui\u00e7\u00e3o, a financiar, nos termos que a lei dispuser, o programa do seguro-desemprego e o abono de que trata o \u00a7 3\u00ba deste artigo.         (Regulamento)", "Art. 239. A arrecada\u00e7\u00e3o decorrente das contribui\u00e7\u00f5es para o Programa de Integra\u00e7\u00e3o Social, criado pela Lei Complementar n\u00ba 7, de 7 de setembro de 1970, e para o Programa de Forma\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f4nio do Servidor P\u00fablico, criado pela Lei Complementar n\u00ba 8, de 3 de dezembro de 1970, passa, a partir da promulga\u00e7\u00e3o desta Constitui\u00e7\u00e3o, a financiar, nos termos que a lei dispuser, o programa do seguro-desemprego, outras a\u00e7\u00f5es da previd\u00eancia social e o abono de que trata o \u00a7 3\u00ba deste artigo.          (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 103, de 2019)", "Art. 240. Ficam ressalvadas do disposto no art. 195 as atuais contribui\u00e7\u00f5es compuls\u00f3rias dos empregadores sobre a folha de sal\u00e1rios, destinadas \u00e0s entidades privadas de servi\u00e7o social e de forma\u00e7\u00e3o profissional vinculadas ao sistema sindical.", "Art. 241. Aos delegados de pol\u00edcia de carreira aplica-se o princ\u00edpio do art. 39, \u00a7 1\u00ba, correspondente \u00e0s carreiras disciplinadas no art. 135 desta Constitui\u00e7\u00e3o.", "Art. 241. A Uni\u00e3o, os Estados, o Distrito Federal e os Munic\u00edpios disciplinar\u00e3o por meio de lei os cons\u00f3rcios p\u00fablicos e os conv\u00eanios de coopera\u00e7\u00e3o entre os entes federados, autorizando a gest\u00e3o associada de servi\u00e7os p\u00fablicos, bem como a transfer\u00eancia total ou parcial de encargos, servi\u00e7os, pessoal e bens essenciais \u00e0 continuidade dos servi\u00e7os transferidos.         (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 19, de 1998)", "Art. 242. O princ\u00edpio do art. 206, IV, n\u00e3o se aplica \u00e0s institui\u00e7\u00f5es educacionais oficiais criadas por lei estadual ou municipal e existentes na data da promulga\u00e7\u00e3o desta Constitui\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o sejam total ou preponderantemente mantidas com recursos p\u00fablicos.", "Art. 243. As glebas de qualquer regi\u00e3o do Pa\u00eds onde forem localizadas culturas ilegais de plantas psicotr\u00f3picas ser\u00e3o imediatamente expropriadas e especificamente destinadas ao assentamento de colonos, para o cultivo de produtos aliment\u00edcios e medicamentosos, sem qualquer indeniza\u00e7\u00e3o ao propriet\u00e1rio e sem preju\u00edzo de outras san\u00e7\u00f5es previstas em lei.", "Art. 243. As propriedades rurais e urbanas de qualquer regi\u00e3o do Pa\u00eds onde forem localizadas culturas ilegais de plantas psicotr\u00f3picas ou a explora\u00e7\u00e3o de trabalho escravo na forma da lei ser\u00e3o expropriadas e destinadas \u00e0 reforma agr\u00e1ria e a programas de habita\u00e7\u00e3o popular, sem qualquer indeniza\u00e7\u00e3o ao propriet\u00e1rio e sem preju\u00edzo de outras san\u00e7\u00f5es previstas em lei, observado, no que couber, o disposto no art. 5\u00ba.         (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 81, de 2014)", "Art. 244. A lei dispor\u00e1 sobre a adapta\u00e7\u00e3o dos logradouros, dos edif\u00edcios de uso p\u00fablico e dos ve\u00edculos de transporte coletivo atualmente existentes a fim de garantir acesso adequado \u00e0s pessoas portadoras de defici\u00eancia, conforme o disposto no art. 227, \u00a7 2\u00ba.", "Art. 245. A lei dispor\u00e1 sobre as hip\u00f3teses e condi\u00e7\u00f5es em que o Poder P\u00fablico dar\u00e1 assist\u00eancia aos herdeiros e dependentes carentes de pessoas vitimadas por crime doloso, sem preju\u00edzo da responsabilidade civil do autor do il\u00edcito.", "Art. 246. \u00c9 vedada a ado\u00e7\u00e3o de medida provis\u00f3ria na regulamenta\u00e7\u00e3o de artigo da Constitui\u00e7\u00e3o cuja reda\u00e7\u00e3o tenha sido alterada por meio de emenda promulgada a partir de 1995.         (Inclu\u00eddo pela Emenda Constitucional n\u00ba 7, de 1995)", "Art. 246. \u00c9 vedada a ado\u00e7\u00e3o de medida provis\u00f3ria na regulamenta\u00e7\u00e3o de artigo da Constitui\u00e7\u00e3o cuja reda\u00e7\u00e3o tenha sido alterada por meio de emenda promulgada entre 1\u00ba de janeiro de 1995 at\u00e9 a promulga\u00e7\u00e3o desta emenda, inclusive.         (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 32, de 2001)", "Art. 247. As leis previstas no inciso III do \u00a7 1\u00ba do art. 41 e no \u00a7 7\u00ba do art. 169 estabelecer\u00e3o crit\u00e9rios e garantias especiais para a perda do cargo pelo servidor p\u00fablico est\u00e1vel que, em decorr\u00eancia das atribui\u00e7\u00f5es de seu cargo efetivo, desenvolva atividades exclusivas de Estado.         (Inclu\u00eddo pela Emenda Constitucional n\u00ba 19, de 1998)", "Art. 248. Os benef\u00edcios pagos, a qualquer t\u00edtulo, pelo \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel pelo regime geral de previd\u00eancia social, ainda que \u00e0 conta do Tesouro Nacional, e os n\u00e3o sujeitos ao limite m\u00e1ximo de valor fixado para os benef\u00edcios concedidos por esse regime observar\u00e3o os limites fixados no art. 37, XI.         (Inclu\u00eddo pela Emenda Constitucional n\u00ba 20, de 1998)", "Art. 249. Com o objetivo de assegurar recursos para o pagamento de proventos de aposentadoria e pens\u00f5es concedidas aos respectivos servidores e seus dependentes, em adi\u00e7\u00e3o aos recursos dos respectivos tesouros, a Uni\u00e3o, os Estados, o Distrito Federal e os Munic\u00edpios poder\u00e3o constituir fundos integrados pelos recursos provenientes de contribui\u00e7\u00f5es e por bens, direitos e ativos de qualquer natureza, mediante lei que dispor\u00e1 sobre a natureza e administra\u00e7\u00e3o desses fundos.         (Inclu\u00eddo pela Emenda Constitucional n\u00ba 20, de 1998)", "Art. 250. Com o objetivo de assegurar recursos para o pagamento dos benef\u00edcios concedidos pelo regime geral de previd\u00eancia social, em adi\u00e7\u00e3o aos recursos de sua arrecada\u00e7\u00e3o, a Uni\u00e3o poder\u00e1 constituir fundo integrado por bens, direitos e ativos de qualquer natureza, mediante lei que dispor\u00e1 sobre a natureza e administra\u00e7\u00e3o desse fundo.         (Inclu\u00eddo pela Emenda Constitucional n\u00ba 20, de 1998)", "Art. 1\u00ba. O Presidente da Rep\u00fablica, o Presidente do Supremo Tribunal Federal e os membros do Congresso Nacional prestar\u00e3o o compromisso de manter, defender e cumprir a Constitui\u00e7\u00e3o, no ato e na data de sua promulga\u00e7\u00e3o.", "Art. 2\u00ba. No dia 7 de setembro de 1993 o eleitorado definir\u00e1, atrav\u00e9s de plebiscito, a forma (rep\u00fablica ou monarquia constitucional) e o sistema de governo (parlamentarismo ou presidencialismo) que devem vigorar no Pa\u00eds.         (Vide emenda Constitucional n\u00ba 2, de 1992)", "Art. 3\u00ba. A revis\u00e3o constitucional ser\u00e1 realizada ap\u00f3s cinco anos, contados da promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o, pelo voto da maioria absoluta dos membros do Congresso Nacional, em sess\u00e3o unicameral.", "Art. 4\u00ba. O mandato do atual Presidente da Rep\u00fablica terminar\u00e1 em 15 de mar\u00e7o de 1990.", "Art. 5\u00ba. N\u00e3o se aplicam \u00e0s elei\u00e7\u00f5es previstas para 15 de novembro de 1988 o disposto no art. 16 e as regras do art. 77 da Constitui\u00e7\u00e3o.", "Art. 6\u00ba. Nos seis meses posteriores \u00e0 promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o, parlamentares federais, reunidos em n\u00famero n\u00e3o inferior a trinta, poder\u00e3o requerer ao Tribunal Superior Eleitoral o registro de novo partido pol\u00edtico, juntando ao requerimento o manifesto, o estatuto e o programa devidamente assinados pelos requerentes.", "Art. 7\u00ba. O Brasil propugnar\u00e1 pela forma\u00e7\u00e3o de um tribunal internacional dos direitos humanos.", "Art. 8\u00ba. \u00c9 concedida anistia aos que, no per\u00edodo de 18 de setembro de 1946 at\u00e9 a data da promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o, foram atingidos, em decorr\u00eancia de motiva\u00e7\u00e3o exclusivamente pol\u00edtica, por atos de exce\u00e7\u00e3o, institucionais ou complementares, aos que foram abrangidos pelo Decreto Legislativo n\u00ba 18, de 15 de dezembro de 1961 , e aos atingidos pelo Decreto-Lei n\u00ba 864, de 12 de setembro de 1969 , asseguradas as promo\u00e7\u00f5es, na inatividade, ao cargo, emprego, posto ou gradua\u00e7\u00e3o a que teriam direito se estivessem em servi\u00e7o ativo, obedecidos os prazos de perman\u00eancia em atividade previstos nas leis e regulamentos vigentes, respeitadas as caracter\u00edsticas e peculiaridades das carreiras dos servidores p\u00fablicos civis e militares e observados os respectivos regimes jur\u00eddicos.         (Regulamento)", "Art. 9\u00ba. Os que, por motivos exclusivamente pol\u00edticos, foram cassados ou tiveram seus direitos pol\u00edticos suspensos no per\u00edodo de 15 de julho a 31 de dezembro de 1969, por ato do ent\u00e3o Presidente da Rep\u00fablica, poder\u00e3o requerer ao Supremo Tribunal Federal o reconhecimento dos direitos e vantagens interrompidos pelos atos punitivos, desde que comprovem terem sido estes eivados de v\u00edcio grave.", "Art. 10. At\u00e9 que seja promulgada a lei complementar a que se refere o art. 7\u00ba, I, da Constitui\u00e7\u00e3o:", "Art. 11. Cada Assembl\u00e9ia Legislativa, com poderes constituintes, elaborar\u00e1 a Constitui\u00e7\u00e3o do Estado, no prazo de um ano, contado da promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, obedecidos os princ\u00edpios desta.", "Art. 12. Ser\u00e1 criada, dentro de noventa dias da promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o, Comiss\u00e3o de Estudos Territoriais, com dez membros indicados pelo Congresso Nacional e cinco pelo Poder Executivo, com a finalidade de apresentar estudos sobre o territ\u00f3rio nacional e anteprojetos relativos a novas unidades territoriais, notadamente na Amaz\u00f4nia Legal e em \u00e1reas pendentes de solu\u00e7\u00e3o.", "Art. 13. \u00c9 criado o Estado do Tocantins, pelo desmembramento da \u00e1rea descrita neste artigo, dando-se sua instala\u00e7\u00e3o no quadrag\u00e9simo sexto dia ap\u00f3s a elei\u00e7\u00e3o prevista no \u00a7 3\u00ba, mas n\u00e3o antes de 1\u00ba de janeiro de 1989.", "Art. 14. Os Territ\u00f3rios Federais de Roraima e do Amap\u00e1 s\u00e3o transformados em Estados Federados, mantidos seus atuais limites geogr\u00e1ficos.", "Art. 15. Fica extinto o Territ\u00f3rio Federal de Fernando de Noronha, sendo sua \u00e1rea reincorporada ao Estado de Pernambuco.", "Art. 16. At\u00e9 que se efetive o disposto no art. 32, \u00a7 2\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o, caber\u00e1 ao Presidente da Rep\u00fablica, com a aprova\u00e7\u00e3o do Senado Federal, indicar o Governador e o Vice-Governador do Distrito Federal.", "Art. 17. Os vencimentos, a remunera\u00e7\u00e3o, as vantagens e os adicionais, bem como os proventos de aposentadoria que estejam sendo percebidos em desacordo com a Constitui\u00e7\u00e3o ser\u00e3o imediatamente reduzidos aos limites dela decorrentes, n\u00e3o se admitindo, neste caso, invoca\u00e7\u00e3o de direito adquirido ou percep\u00e7\u00e3o de excesso a qualquer t\u00edtulo.         (Vide Emenda Constitucional n\u00ba 41, 19.12.2003)", "Art. 18. Ficam extintos os efeitos jur\u00eddicos de qualquer ato legislativo ou administrativo, lavrado a partir da instala\u00e7\u00e3o da Assembl\u00e9ia Nacional Constituinte, que tenha por objeto a concess\u00e3o de estabilidade a servidor admitido sem concurso p\u00fablico, da administra\u00e7\u00e3o direta ou indireta, inclusive das funda\u00e7\u00f5es institu\u00eddas e mantidas pelo Poder P\u00fablico.", "Art. 18-A. Os atos administrativos praticados no Estado do Tocantins, decorrentes de sua instala\u00e7\u00e3o, entre 1\u00ba de janeiro de 1989 e 31 de dezembro de 1994, eivados de qualquer v\u00edcio jur\u00eddico e dos quais decorram efeitos favor\u00e1veis para os destinat\u00e1rios ficam convalidados ap\u00f3s 5 (cinco) anos, contados da data em que foram praticados, salvo comprovada m\u00e1-f\u00e9.          (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda constitucional n\u00ba 110, de 2021)", "Art. 19. Os servidores p\u00fablicos civis da Uni\u00e3o, dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios, da administra\u00e7\u00e3o direta, aut\u00e1rquica e das funda\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, em exerc\u00edcio na data da promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o, h\u00e1 pelo menos cinco anos continuados, e que n\u00e3o tenham sido admitidos na forma regulada no art. 37, da Constitui\u00e7\u00e3o, s\u00e3o considerados est\u00e1veis no servi\u00e7o p\u00fablico.", "Art. 20. Dentro de cento e oitenta dias, proceder-se-\u00e1 \u00e0 revis\u00e3o dos direitos dos servidores p\u00fablicos inativos e pensionistas e \u00e0 atualiza\u00e7\u00e3o dos proventos e pens\u00f5es a eles devidos, a fim de ajust\u00e1-los ao disposto na Constitui\u00e7\u00e3o.", "Art. 21. Os ju\u00edzes togados de investidura limitada no tempo, admitidos mediante concurso p\u00fablico de provas e t\u00edtulos e que estejam em exerc\u00edcio na data da promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o, adquirem estabilidade, observado o est\u00e1gio probat\u00f3rio, e passam a compor quadro em extin\u00e7\u00e3o, mantidas as compet\u00eancias, prerrogativas e restri\u00e7\u00f5es da legisla\u00e7\u00e3o a que se achavam submetidos, salvo as inerentes \u00e0 transitoriedade da investidura.", "Art. 22. \u00c9 assegurado aos defensores p\u00fablicos investidos na fun\u00e7\u00e3o at\u00e9 a data de instala\u00e7\u00e3o da Assembl\u00e9ia Nacional Constituinte o direito de op\u00e7\u00e3o pela carreira, com a observ\u00e2ncia das garantias e veda\u00e7\u00f5es previstas no art. 134, par\u00e1grafo \u00fanico, da Constitui\u00e7\u00e3o.", "Art. 23. At\u00e9 que se edite a regulamenta\u00e7\u00e3o do art. 21, XVI, da Constitui\u00e7\u00e3o, os atuais ocupantes do cargo de censor federal continuar\u00e3o exercendo fun\u00e7\u00f5es com este compat\u00edveis, no Departamento de Pol\u00edcia Federal, observadas as disposi\u00e7\u00f5es constitucionais.", "Art. 24. A Uni\u00e3o, os Estados, o Distrito Federal e os Munic\u00edpios editar\u00e3o leis que estabele\u00e7am crit\u00e9rios para a compatibiliza\u00e7\u00e3o de seus quadros de pessoal ao disposto no art. 39 da Constitui\u00e7\u00e3o e \u00e0 reforma administrativa dela decorrente, no prazo de dezoito meses, contados da sua promulga\u00e7\u00e3o.", "Art. 25. Ficam revogados, a partir de cento e oitenta dias da promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o, sujeito este prazo a prorroga\u00e7\u00e3o por lei, todos os dispositivos legais que atribuam ou deleguem a \u00f3rg\u00e3o do Poder Executivo compet\u00eancia assinalada pela Constitui\u00e7\u00e3o ao Congresso Nacional, especialmente no que tange a:", "Art. 26. No prazo de um ano a contar da promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o, o Congresso Nacional promover\u00e1, atrav\u00e9s de Comiss\u00e3o mista, exame anal\u00edtico e pericial dos atos e fatos geradores do endividamento externo brasileiro.", "Art. 27. O Superior Tribunal de Justi\u00e7a ser\u00e1 instalado sob a Presid\u00eancia do Supremo Tribunal Federal.", "Art. 28. Os ju\u00edzes federais de que trata o art. 123, \u00a7 2\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o de 1967, com a reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 7, de 1977 , ficam investidos na titularidade de varas na Se\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria para a qual tenham sido nomeados ou designados; na inexist\u00eancia de vagas, proceder-se-\u00e1 ao desdobramento das varas existentes.", "Art. 29. Enquanto n\u00e3o aprovadas as leis complementares relativas ao Minist\u00e9rio P\u00fablico e \u00e0 Advocacia-Geral da Uni\u00e3o, o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, a Procuradoria-Geral da Fazenda Nacional, as Consultorias Jur\u00eddicas dos Minist\u00e9rios, as Procuradorias e Departamentos Jur\u00eddicos de autarquias federais com representa\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria e os membros das Procuradorias das Universidades fundacionais p\u00fablicas continuar\u00e3o a exercer suas atividades na \u00e1rea das respectivas atribui\u00e7\u00f5es.", "Art. 30. A legisla\u00e7\u00e3o que criar a justi\u00e7a de paz manter\u00e1 os atuais ju\u00edzes de paz at\u00e9 a posse dos novos titulares, assegurando-lhes os direitos e atribui\u00e7\u00f5es conferidos a estes, e designar\u00e1 o dia para a elei\u00e7\u00e3o prevista no art. 98, II, da Constitui\u00e7\u00e3o.", "Art. 31. Ser\u00e3o estatizadas as serventias do foro judicial, assim definidas em lei, respeitados os direitos dos atuais titulares.", "Art. 32. O disposto no art. 236 n\u00e3o se aplica aos servi\u00e7os notariais e de registro que j\u00e1 tenham sido oficializados pelo Poder P\u00fablico, respeitando-se o direito de seus servidores.", "Art. 33. Ressalvados os cr\u00e9ditos de natureza alimentar, o valor dos precat\u00f3rios judiciais pendentes de pagamento na data da promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o, inclu\u00eddo o remanescente de juros e corre\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria, poder\u00e1 ser pago em moeda corrente, com atualiza\u00e7\u00e3o, em presta\u00e7\u00f5es anuais, iguais e sucessivas, no prazo m\u00e1ximo de oito anos, a partir de 1\u00ba de julho de 1989, por decis\u00e3o editada pelo Poder Executivo at\u00e9 cento e oitenta dias da promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o.         (Vide Emenda Constitucional n\u00ba 3, de 1993)", "Art. 34. O sistema tribut\u00e1rio nacional entrar\u00e1 em vigor a partir do primeiro dia do quinto m\u00eas seguinte ao da promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o, mantido, at\u00e9 ent\u00e3o, o da Constitui\u00e7\u00e3o de 1967, com a reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda n\u00ba 1, de 1969, e pelas posteriores.", "Art. 35. O disposto no art. 165, \u00a7 7\u00ba, ser\u00e1 cumprido de forma progressiva, no prazo de at\u00e9 dez anos, distribuindo-se os recursos entre as regi\u00f5es macroecon\u00f4micas em raz\u00e3o proporcional \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, a partir da situa\u00e7\u00e3o verificada no bi\u00eanio 1986-87.", "Art. 36. Os fundos existentes na data da promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o, excetuados os resultantes de isen\u00e7\u00f5es fiscais que passem a integrar patrim\u00f4nio privado e os que interessem \u00e0 defesa nacional, extinguir-se-\u00e3o, se n\u00e3o forem ratificados pelo Congresso Nacional no prazo de dois anos.         (Vide Decreto Legislativo n\u00ba 66, de 1990)", "Art. 37. A adapta\u00e7\u00e3o ao que estabelece o art. 167, III, dever\u00e1 processar-se no prazo de cinco anos, reduzindo-se o excesso \u00e0 base de, pelo menos, um quinto por ano.", "Art. 38. At\u00e9 a promulga\u00e7\u00e3o da lei complementar referida no art. 169, a Uni\u00e3o, os Estados, o Distrito Federal e os Munic\u00edpios n\u00e3o poder\u00e3o despender com pessoal mais do que sessenta e cinco por cento do valor das respectivas receitas correntes.", "Art. 39. Para efeito do cumprimento das disposi\u00e7\u00f5es constitucionais que impliquem varia\u00e7\u00f5es de despesas e receitas da Uni\u00e3o, ap\u00f3s a promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o, o Poder Executivo dever\u00e1 elaborar e o Poder Legislativo apreciar projeto de revis\u00e3o da lei or\u00e7ament\u00e1ria referente ao exerc\u00edcio financeiro de 1989.", "Art. 40. \u00c9 mantida a Zona Franca de Manaus, com suas caracter\u00edsticas de \u00e1rea livre de com\u00e9rcio, de exporta\u00e7\u00e3o e importa\u00e7\u00e3o, e de incentivos fiscais, pelo prazo de vinte e cinco anos, a partir da promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o.         (Vide Decreto n\u00ba 7.212, de 2010)", "Art. 41. Os Poderes Executivos da Uni\u00e3o, dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios reavaliar\u00e3o todos os incentivos fiscais de natureza setorial ora em vigor, propondo aos Poderes Legislativos respectivos as medidas cab\u00edveis.", "Art. 42. Durante quinze anos, a Uni\u00e3o aplicar\u00e1, dos recursos destinados \u00e0 irriga\u00e7\u00e3o:", "Art. 42. Durante 25 (vinte e cinco) anos, a Uni\u00e3o aplicar\u00e1, dos recursos destinados \u00e0 irriga\u00e7\u00e3o:         (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 43, de 15.4.2004)", "Art. 42. Durante 40 (quarenta) anos, a Uni\u00e3o aplicar\u00e1 dos recursos destinados \u00e0 irriga\u00e7\u00e3o:         (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 89, de 2015)", "Art. 43. Na data da promulga\u00e7\u00e3o da lei que disciplinar a pesquisa e a lavra de recursos e jazidas minerais, ou no prazo de um ano, a contar da promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o, tornar-se-\u00e3o sem efeito as autoriza\u00e7\u00f5es, concess\u00f5es e demais t\u00edtulos atributivos de direitos miner\u00e1rios, caso os trabalhos de pesquisa ou de lavra n\u00e3o hajam sido comprovadamente iniciados nos prazos legais ou estejam inativos.         (Regulamento)", "Art. 44. As atuais empresas brasileiras titulares de autoriza\u00e7\u00e3o de pesquisa, concess\u00e3o de lavra de recursos minerais e de aproveitamento dos potenciais de energia hidr\u00e1ulica em vigor ter\u00e3o quatro anos, a partir da promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o, para cumprir os requisitos do art. 176, \u00a7 1\u00ba.", "Art. 45. Ficam exclu\u00eddas do monop\u00f3lio estabelecido pelo art. 177, II, da Constitui\u00e7\u00e3o as refinarias em funcionamento no Pa\u00eds amparadas pelo art. 43 e nas condi\u00e7\u00f5es do art. 45 da Lei n\u00ba 2.004, de 3 de outubro de 1953 .", "Art. 46. S\u00e3o sujeitos \u00e0 corre\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria desde o vencimento, at\u00e9 seu efetivo pagamento, sem interrup\u00e7\u00e3o ou suspens\u00e3o, os cr\u00e9ditos junto a entidades submetidas aos regimes de interven\u00e7\u00e3o ou liquida\u00e7\u00e3o extrajudicial, mesmo quando esses regimes sejam convertidos em fal\u00eancia.", "Art. 47. Na liquida\u00e7\u00e3o dos d\u00e9bitos, inclusive suas renegocia\u00e7\u00f5es e composi\u00e7\u00f5es posteriores, ainda que ajuizados, decorrentes de quaisquer empr\u00e9stimos concedidos por bancos e por institui\u00e7\u00f5es financeiras, n\u00e3o existir\u00e1 corre\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria desde que o empr\u00e9stimo tenha sido concedido:", "Art. 48. O Congresso Nacional, dentro de cento e vinte dias da promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o, elaborar\u00e1 c\u00f3digo de defesa do consumidor.", "Art. 49. A lei dispor\u00e1 sobre o instituto da enfiteuse em im\u00f3veis urbanos, sendo facultada aos foreiros, no caso de sua extin\u00e7\u00e3o, a remi\u00e7\u00e3o dos aforamentos mediante aquisi\u00e7\u00e3o do dom\u00ednio direto, na conformidade do que dispuserem os respectivos contratos.", "Art. 50. Lei agr\u00edcola a ser promulgada no prazo de um ano dispor\u00e1, nos termos da Constitui\u00e7\u00e3o, sobre os objetivos e instrumentos de pol\u00edtica agr\u00edcola, prioridades, planejamento de safras, comercializa\u00e7\u00e3o, abastecimento interno, mercado externo e institui\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito fundi\u00e1rio.", "Art. 51. Ser\u00e3o revistos pelo Congresso Nacional, atrav\u00e9s de Comiss\u00e3o mista, nos tr\u00eas anos a contar da data da promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o, todas as doa\u00e7\u00f5es, vendas e concess\u00f5es de terras p\u00fablicas com \u00e1rea superior a tr\u00eas mil hectares, realizadas no per\u00edodo de 1\u00ba de janeiro de 1962 a 31 de dezembro de 1987.", "Art. 52. At\u00e9 que sejam fixadas as condi\u00e7\u00f5es a que se refere o art. 192, III, s\u00e3o vedados:", "Art. 52. At\u00e9 que sejam fixadas as condi\u00e7\u00f5es do art. 192, s\u00e3o vedados:         (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 40, de 2003)", "Art. 53. Ao ex-combatente que tenha efetivamente participado de opera\u00e7\u00f5es b\u00e9licas durante a Segunda Guerra Mundial, nos termos da Lei n\u00ba 5.315, de 12 de setembro de 1967 , ser\u00e3o assegurados os seguintes direitos:", "Art. 54. Os seringueiros recrutados nos termos do Decreto-Lei n\u00ba 5.813, de 14 de setembro de 1943 , e amparados pelo Decreto-Lei n\u00ba 9.882, de 16 de setembro de 1946 , receber\u00e3o, quando carentes, pens\u00e3o mensal vital\u00edcia no valor de dois sal\u00e1rios m\u00ednimos.", "Art. 54-A. Os seringueiros de que trata o art. 54 deste Ato das Disposi\u00e7\u00f5es Constitucionais Transit\u00f3rias receber\u00e3o indeniza\u00e7\u00e3o, em parcela \u00fanica, no valor de R$ 25.000,00 (vinte e cinco mil reais).         (Inclu\u00eddo pela Emenda Constitucional n\u00ba 78, de 2014)         (Vide Emenda Constitucional n\u00ba 78, de 2014)", "Art. 55. At\u00e9 que seja aprovada a lei de diretrizes or\u00e7ament\u00e1rias, trinta por cento, no m\u00ednimo, do or\u00e7amento da seguridade social, exclu\u00eddo o seguro-desemprego, ser\u00e3o destinados ao setor de sa\u00fade.", "Art. 56. At\u00e9 que a lei disponha sobre o art. 195, I, a arrecada\u00e7\u00e3o decorrente de, no m\u00ednimo, cinco dos seis d\u00e9cimos percentuais correspondentes \u00e0 al\u00edquota da contribui\u00e7\u00e3o de que trata o Decreto-Lei n\u00ba 1.940, de 25 de maio de 1982 , alterada pelo Decreto-Lei n\u00ba 2.049, de 1\u00ba de agosto de 1983 , pelo Decreto n\u00ba 91.236, de 8 de maio de 1985 , e pela Lei n\u00ba 7.611, de 8 de julho de 1987 , passa a integrar a receita da seguridade social, ressalvados, exclusivamente no exerc\u00edcio de 1988, os compromissos assumidos com programas e projetos em andamento.", "Art. 57. Os d\u00e9bitos dos Estados e dos Munic\u00edpios relativos \u00e0s contribui\u00e7\u00f5es previdenci\u00e1rias at\u00e9 30 de junho de 1988 ser\u00e3o liquidados, com corre\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria, em cento e vinte parcelas mensais, dispensados os juros e multas sobre eles incidentes, desde que os devedores requeiram o parcelamento e iniciem seu pagamento no prazo de cento e oitenta dias a contar da promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o.", "Art. 58. Os benef\u00edcios de presta\u00e7\u00e3o continuada, mantidos pela previd\u00eancia social na data da promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o, ter\u00e3o seus valores revistos, a fim de que seja restabelecido o poder aquisitivo, expresso em n\u00famero de sal\u00e1rios m\u00ednimos, que tinham na data de sua concess\u00e3o, obedecendo-se a esse crit\u00e9rio de atualiza\u00e7\u00e3o at\u00e9 a implanta\u00e7\u00e3o do plano de custeio e benef\u00edcios referidos no artigo seguinte.", "Art. 59. Os projetos de lei relativos \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o da seguridade social e aos planos de custeio e de benef\u00edcio ser\u00e3o apresentados no prazo m\u00e1ximo de seis meses da promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o ao Congresso Nacional, que ter\u00e1 seis meses para apreci\u00e1-los.", "Art. 60.Nos dez primeiros anos da promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o, o Poder P\u00fablico desenvolver\u00e1 esfor\u00e7os, com a mobiliza\u00e7\u00e3o de todos os setores organizados da sociedade e com a aplica\u00e7\u00e3o de, pelo menos, cinq\u00fcenta por cento dos recursos a que se refere o art. 212 da Constitui\u00e7\u00e3o, para eliminar o analfabetismo e universalizar o ensino fundamental .", "Art. 60. Nos dez primeiros anos da promulga\u00e7\u00e3o desta Emenda, os Estados, o Distrito Federal e os Munic\u00edpios destinar\u00e3o n\u00e3o menos de sessenta por cento dos recursos a que se refere o caput do art. 212 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o e ao desenvolvimento do ensino fundamental, com o objetivo de assegurar a universaliza\u00e7\u00e3o de seu atendimento e a remunera\u00e7\u00e3o condigna do magist\u00e9rio.         (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 14, de 1996)", "Art. 60. At\u00e9 o 14\u00ba (d\u00e9cimo quarto) ano a partir da promulga\u00e7\u00e3o desta Emenda Constitucional, os Estados, o Distrito Federal e os Munic\u00edpios destinar\u00e3o parte dos recursos a que se refere o caput do art. 212 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o e desenvolvimento da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o condigna dos trabalhadores da educa\u00e7\u00e3o, respeitadas as seguintes disposi\u00e7\u00f5es:         (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 53, de 2006).         (Vide Emenda Constitucional n\u00ba 53, de 2006)", "Art. 60. A complementa\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o referida no inciso IV do caput do art. 212-A da Constitui\u00e7\u00e3o Federal ser\u00e1 implementada progressivamente at\u00e9 alcan\u00e7ar a propor\u00e7\u00e3o estabelecida no inciso V do caput do mesmo artigo, a partir de 1\u00ba de janeiro de 2021, nos seguintes valores m\u00ednimos:        (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 108, de 2020)", "Art. 60-A. Os crit\u00e9rios de distribui\u00e7\u00e3o da complementa\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o e dos fundos a que se refere o inciso I do caput do art. 212-A da Constitui\u00e7\u00e3o Federal ser\u00e3o revistos em seu sexto ano de vig\u00eancia e, a partir dessa primeira revis\u00e3o, periodicamente, a cada 10 (dez) anos.       (Inclu\u00eddo pela Emenda Constitucional n\u00ba 108, de 2020)", "Art. 61. As entidades educacionais a que se refere o art. 213, bem como as funda\u00e7\u00f5es de ensino e pesquisa cuja cria\u00e7\u00e3o tenha sido autorizada por lei, que preencham os requisitos dos incisos I e II do referido artigo e que, nos \u00faltimos tr\u00eas anos, tenham recebido recursos p\u00fablicos, poder\u00e3o continuar a receb\u00ea-los, salvo disposi\u00e7\u00e3o legal em contr\u00e1rio.", "Art. 62. A lei criar\u00e1 o Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Rural (SENAR) nos moldes da legisla\u00e7\u00e3o relativa ao Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Industrial (SENAI) e ao Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem do Com\u00e9rcio (SENAC), sem preju\u00edzo das atribui\u00e7\u00f5es dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos que atuam na \u00e1rea.", "Art. 63. \u00c9 criada uma Comiss\u00e3o composta de nove membros, sendo tr\u00eas do Poder Legislativo, tr\u00eas do Poder Judici\u00e1rio e tr\u00eas do Poder Executivo, para promover as comemora\u00e7\u00f5es do centen\u00e1rio da proclama\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica e da promulga\u00e7\u00e3o da primeira Constitui\u00e7\u00e3o republicana do Pa\u00eds, podendo, a seu crit\u00e9rio, desdobrar-se em tantas subcomiss\u00f5es quantas forem necess\u00e1rias.", "Art. 64. A Imprensa Nacional e demais gr\u00e1ficas da Uni\u00e3o, dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios, da administra\u00e7\u00e3o direta ou indireta, inclusive funda\u00e7\u00f5es institu\u00eddas e mantidas pelo Poder P\u00fablico, promover\u00e3o edi\u00e7\u00e3o popular do texto integral da Constitui\u00e7\u00e3o, que ser\u00e1 posta \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o das escolas e dos cart\u00f3rios, dos sindicatos, dos quart\u00e9is, das igrejas e de outras institui\u00e7\u00f5es representativas da comunidade, gratuitamente, de modo que cada cidad\u00e3o brasileiro possa receber do Estado um exemplar da Constitui\u00e7\u00e3o do Brasil.", "Art. 65. O Poder Legislativo regulamentar\u00e1, no prazo de doze meses, o art. 220, \u00a7 4\u00ba.", "Art. 66. S\u00e3o mantidas as concess\u00f5es de servi\u00e7os p\u00fablicos de telecomunica\u00e7\u00f5es atualmente em vigor, nos termos da lei.", "Art. 67. A Uni\u00e3o concluir\u00e1 a demarca\u00e7\u00e3o das terras ind\u00edgenas no prazo de cinco anos a partir da promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o.", "Art. 68. Aos remanescentes das comunidades dos quilombos que estejam ocupando suas terras \u00e9 reconhecida a propriedade definitiva, devendo o Estado emitir-lhes os t\u00edtulos respectivos.", "Art. 69. Ser\u00e1 permitido aos Estados manter consultorias jur\u00eddicas separadas de suas Procuradorias-Gerais ou Advocacias-Gerais, desde que, na data da promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o, tenham \u00f3rg\u00e3os distintos para as respectivas fun\u00e7\u00f5es.", "Art. 70. Fica mantida atual compet\u00eancia dos tribunais estaduais at\u00e9 que a mesma seja definida na Constitui\u00e7\u00e3o do Estado, nos termos do art. 125, \u00a7 1\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o.", "Art. 71. Fica institu\u00eddo, nos exerc\u00edcios financeiros de 1994 e 1995, o Fundo Social de Emerg\u00eancia, com o objetivo de saneamento financeiro da Fazenda P\u00fablica Federal e de estabiliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, cujos recursos ser\u00e3o aplicados no custeio das a\u00e7\u00f5es dos sistemas de sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o, benef\u00edcios previdenci\u00e1rios e aux\u00edlios assistenciais de presta\u00e7\u00e3o continuada, inclusive liquida\u00e7\u00e3o de passivo previdenci\u00e1rio, e outros programas de relevante interesse econ\u00f4mico e social.         (inclu\u00eddo pela Emenda Constitucional de Revis\u00e3o n\u00ba 1, de 1994)", "Art. 71. Fica institu\u00eddo, nos exerc\u00edcios financeiros de 1994 e 1995, bem assim no per\u00edodo de 1\u00ba de janeiro de 1996 a 30 de junho de 1997, o Fundo Social de Emerg\u00eancia, com o objetivo de saneamento financeiro da Fazenda P\u00fablica Federal e de estabiliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, cujos recursos ser\u00e3o aplicados prioritariamente no custeio das a\u00e7\u00f5es dos sistemas de sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o, benef\u00edcios previdenci\u00e1rios e aux\u00edlios assistenciais de presta\u00e7\u00e3o continuada, inclusive liquida\u00e7\u00e3o de passivo previdenci\u00e1rio, e despesas or\u00e7ament\u00e1rias associadas a programas de relevante interesse econ\u00f4mico e social.         (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 10, de 1996)", "Art. 71. \u00c9 institu\u00eddo, nos exerc\u00edcios financeiros de 1994 e 1995, bem assim nos per\u00edodos de 01/01/1996 a 30/06/97 e 01/07/97 a 31/12/1999, o Fundo Social de Emerg\u00eancia, com o objetivo de saneamento financeiro da Fazenda P\u00fablica Federal e de estabiliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, cujos recursos ser\u00e3o aplicados prioritariamente no custeio das a\u00e7\u00f5es dos sistemas de sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o, incluindo a complementa\u00e7\u00e3o de recursos de que trata o \u00a7 3\u00ba do art. 60 do Ato das Disposi\u00e7\u00f5es Constitucionais Transit\u00f3rias, benef\u00edcios previdenci\u00e1rios e aux\u00edlios assistenciais de presta\u00e7\u00e3o continuada, inclusive liquida\u00e7\u00e3o de passivo previdenci\u00e1rio, e despesas or\u00e7ament\u00e1rias associadas a programas de relevante interesse econ\u00f4mico e social.         (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 17, de 1997)         (Vide Emenda Constitucional n\u00ba 17, de 1997)", "Art. 72. Integram o Fundo Social de Emerg\u00eancia: (Inclu\u00eddo pela Emenda Constitucional de Revis\u00e3o n\u00ba 1, de 1994)", "Art. 73. Na regula\u00e7\u00e3o do Fundo Social de Emerg\u00eancia n\u00e3o poder\u00e1 ser utilizado o instrumento previsto no inciso V do art. 59 da Constitui\u00e7\u00e3o.         (Inclu\u00eddo pela Emenda Constitucional de Revis\u00e3o n\u00ba 1, de 1994)", "Art. 74. A Uni\u00e3o poder\u00e1 instituir contribui\u00e7\u00e3o provis\u00f3ria sobre movimenta\u00e7\u00e3o ou transmiss\u00e3o de valores e de cr\u00e9ditos e direitos de natureza financeira.         (Inclu\u00eddo pela Emenda Constitucional n\u00ba 12, de 1996)", "Art. 75. \u00c9 prorrogada, por trinta e seis meses, a cobran\u00e7a da contribui\u00e7\u00e3o provis\u00f3ria sobre movimenta\u00e7\u00e3o ou transmiss\u00e3o de valores e de cr\u00e9ditos e direitos de natureza financeira de que trata o art. 74, institu\u00edda pela Lei n\u00ba 9.311, de 24 de outubro de 1996 , modificada pela Lei n\u00ba 9.539, de 12 de dezembro de 1997 , cuja vig\u00eancia \u00e9 tamb\u00e9m prorrogada por id\u00eantico prazo.         (Inclu\u00eddo pela Emenda Constitucional n\u00ba 21, de 1999)", "Art. 76. \u00c9 desvinculado de \u00f3rg\u00e3o, fundo ou despesa, no per\u00edodo de 2000 a 2003, vinte por cento da arrecada\u00e7\u00e3o de impostos e contribui\u00e7\u00f5es sociais da Uni\u00e3o, j\u00e1 institu\u00eddos ou que vierem a ser criados no referido per\u00edodo, seus adicionais e respectivos acr\u00e9scimos legais.         (Inclu\u00eddo pela Emenda Constitucional n\u00ba 27, de 2000:)", "Art. 76. \u00c9 desvinculado de \u00f3rg\u00e3o, fundo ou despesa, no per\u00edodo de 2003 a 2007, vinte por cento da arrecada\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o de impostos, contribui\u00e7\u00f5es sociais e de interven\u00e7\u00e3o no dom\u00ednio econ\u00f4mico, j\u00e1 institu\u00eddos ou que vierem a ser criados no referido per\u00edodo, seus adicionais e respectivos acr\u00e9scimos legais.         (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 42, de 19.12.2003)", "Art. 76. \u00c9 desvinculado de \u00f3rg\u00e3o, fundo ou despesa, at\u00e9 31 de dezembro de 2011, 20% (vinte por cento) da arrecada\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o de impostos, contribui\u00e7\u00f5es sociais e de interven\u00e7\u00e3o no dom\u00ednio econ\u00f4mico, j\u00e1 institu\u00eddos ou que vierem a ser criados at\u00e9 a referida data, seus adicionais e respectivos acr\u00e9scimos legais.         (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 56, de 2007)", "Art. 76. S\u00e3o desvinculados de \u00f3rg\u00e3o, fundo ou despesa, at\u00e9 31 de dezembro de 2015, 20% (vinte por cento) da arrecada\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o de impostos, contribui\u00e7\u00f5es sociais e de interven\u00e7\u00e3o no dom\u00ednio econ\u00f4mico, j\u00e1 institu\u00eddos ou que vierem a ser criados at\u00e9 a referida data, seus adicionais e respectivos acr\u00e9scimos legais.         (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 68, de 2011).", "Art. 76. S\u00e3o desvinculados de \u00f3rg\u00e3o, fundo ou despesa, at\u00e9 31 de dezembro de 2023, 30% (trinta por cento) da arrecada\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o relativa \u00e0s contribui\u00e7\u00f5es sociais, sem preju\u00edzo do pagamento das despesas do Regime Geral da Previd\u00eancia Social, \u00e0s contribui\u00e7\u00f5es de interven\u00e7\u00e3o no dom\u00ednio econ\u00f4mico e \u00e0s taxas, j\u00e1 institu\u00eddas ou que vierem a ser criadas at\u00e9 a referida data.         (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda constitucional n\u00ba 93, de 2016)", "Art. 76. S\u00e3o desvinculados de \u00f3rg\u00e3o, fundo ou despesa, at\u00e9 31 de dezembro de 2024, 30% (trinta por cento) da arrecada\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o relativa \u00e0s contribui\u00e7\u00f5es sociais, sem preju\u00edzo do pagamento das despesas do Regime Geral de Previd\u00eancia Social, \u00e0s contribui\u00e7\u00f5es de interven\u00e7\u00e3o no dom\u00ednio econ\u00f4mico e \u00e0s taxas, j\u00e1 institu\u00eddas ou que vierem a ser criadas at\u00e9 a referida data.       (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 126, de 2022)", "Art. 76-A. S\u00e3o desvinculados de \u00f3rg\u00e3o, fundo ou despesa, at\u00e9 31 de dezembro de 2023, 30% (trinta por cento) das receitas dos Estados e do Distrito Federal relativas a impostos, taxas e multas, j\u00e1 institu\u00eddos ou que vierem a ser criados at\u00e9 a referida data, seus adicionais e respectivos acr\u00e9scimos legais, e outras receitas correntes.         (Inclu\u00eddo dada pela Emenda constitucional n\u00ba 93, de 2016)         Produ\u00e7\u00e3o de efeitos", "Art. 76-B. S\u00e3o desvinculados de \u00f3rg\u00e3o, fundo ou despesa, at\u00e9 31 de dezembro de 2023, 30% (trinta por cento) das receitas dos Munic\u00edpios relativas a impostos, taxas e multas, j\u00e1 institu\u00eddos ou que vierem a ser criados at\u00e9 a referida data, seus adicionais e respectivos acr\u00e9scimos legais, e outras receitas correntes.         (Inclu\u00eddo dada pela Emenda constitucional n\u00ba 93, de 2016)         Produ\u00e7\u00e3o de efeitos", "Art. 77. At\u00e9 o exerc\u00edcio financeiro de 2004, os recursos m\u00ednimos aplicados nas a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os p\u00fablicos de sa\u00fade ser\u00e3o equivalentes:         (Inclu\u00eddo pela Emenda Constitucional n\u00ba 29, de 2000)", "Art. 78. Ressalvados os cr\u00e9ditos definidos em lei como de pequeno valor, os de natureza aliment\u00edcia, os de que trata o art. 33 deste Ato das Disposi\u00e7\u00f5es Constitucionais Transit\u00f3rias e suas complementa\u00e7\u00f5es e os que j\u00e1 tiverem os seus respectivos recursos liberados ou depositados em ju\u00edzo, os precat\u00f3rios pendentes na data de promulga\u00e7\u00e3o desta Emenda e os que decorram de a\u00e7\u00f5es iniciais ajuizadas at\u00e9 31 de dezembro de 1999 ser\u00e3o liquidados pelo seu valor real, em moeda corrente, acrescido de juros legais, em presta\u00e7\u00f5es anuais, iguais e sucessivas, no prazo m\u00e1ximo de dez anos, permitida a cess\u00e3o dos cr\u00e9ditos.         (Inclu\u00eddo pela Emenda Constitucional n\u00ba 30, de 2000)", "Art. 79. \u00c9 institu\u00eddo, para vigorar at\u00e9 o ano de 2010, no \u00e2mbito do Poder Executivo Federal, o Fundo de Combate e Erradica\u00e7\u00e3o da Pobreza, a ser regulado por lei complementar com o objetivo de viabilizar a todos os brasileiros acesso a n\u00edveis dignos de subsist\u00eancia, cujos recursos ser\u00e3o aplicados em a\u00e7\u00f5es suplementares de nutri\u00e7\u00e3o, habita\u00e7\u00e3o, educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, refor\u00e7o de renda familiar e outros programas de relevante interesse social voltados para melhoria da qualidade de vida.         (Inclu\u00eddo pela Emenda Constitucional n\u00ba 31, de 2000) (Vide Emenda Constitucional n\u00ba 42, de 19.12.2003) (Vide Emenda Constitucional n\u00ba 67, de 2010)", "Art. 80. Comp\u00f5em o Fundo de Combate e Erradica\u00e7\u00e3o da Pobreza:         (Inclu\u00eddo pela Emenda Constitucional n\u00ba 31, de 2000)         (Vide Emenda Constitucional n\u00ba 67, de 2010)", "Art. 81. \u00c9 institu\u00eddo Fundo constitu\u00eddo pelos recursos recebidos pela Uni\u00e3o em decorr\u00eancia da desestatiza\u00e7\u00e3o de sociedades de economia mista ou empresas p\u00fablicas por ela controladas, direta ou indiretamente, quando a opera\u00e7\u00e3o envolver a aliena\u00e7\u00e3o do respectivo controle acion\u00e1rio a pessoa ou entidade n\u00e3o integrante da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, ou de participa\u00e7\u00e3o societ\u00e1ria remanescente ap\u00f3s a aliena\u00e7\u00e3o, cujos rendimentos, gerados a partir de 18 de junho de 2002, reverter\u00e3o ao Fundo de Combate e Erradica\u00e7\u00e3o de Pobreza.         (Inclu\u00eddo pela Emenda Constitucional n\u00ba 31, de 2000)         (Vide Emenda Constitucional n\u00ba 67, de 2010)", "Art. 82. Os Estados, o Distrito Federal e os Munic\u00edpios devem instituir Fundos de Combate \u00e0 Pobreza, com os recursos de que trata este artigo e outros que vierem a destinar, devendo os referidos Fundos ser geridos por entidades que contem com a participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil.         (Inclu\u00eddo pela Emenda Constitucional n\u00ba 31, de 2000)", "Art. 83. Lei federal definir\u00e1 os produtos e servi\u00e7os sup\u00e9rfluos a que se referem os arts. 80, inciso II, e 82, \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba.         (Inclu\u00eddo pela Emenda Constitucional n\u00ba 31, de 2000)", "Art. 83. Lei federal definir\u00e1 os produtos e servi\u00e7os sup\u00e9rfluos a que se referem os arts. 80, II, e 82, \u00a7 2\u00ba.                 (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 42, de 19.12.2003)", "Art. 84. A contribui\u00e7\u00e3o provis\u00f3ria sobre movimenta\u00e7\u00e3o ou transmiss\u00e3o de valores e de cr\u00e9ditos e direitos de natureza financeira, prevista nos arts. 74, 75 e 80, I, deste Ato das Disposi\u00e7\u00f5es Constitucionais Transit\u00f3rias, ser\u00e1 cobrada at\u00e9 31 de dezembro de 2004.         (Inclu\u00eddo pela Emenda Constitucional n\u00ba 37, de 2002)", "Art. 85. A contribui\u00e7\u00e3o a que se refere o art. 84 deste Ato das Disposi\u00e7\u00f5es Constitucionais Transit\u00f3rias n\u00e3o incidir\u00e1, a partir do trig\u00e9simo dia da data de publica\u00e7\u00e3o desta Emenda Constitucional, nos lan\u00e7amentos:         (Inclu\u00eddo pela Emenda Constitucional n\u00ba 37, de 2002)", "Art. 86. Ser\u00e3o pagos conforme disposto no art. 100 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, n\u00e3o se lhes aplicando a regra de parcelamento estabelecida no caput do art. 78 deste Ato das Disposi\u00e7\u00f5es Constitucionais Transit\u00f3rias, os d\u00e9bitos da Fazenda Federal, Estadual, Distrital ou Municipal oriundos de senten\u00e7as transitadas em julgado, que preencham, cumulativamente, as seguintes condi\u00e7\u00f5es:         (Inclu\u00eddo pela Emenda Constitucional n\u00ba 37, de 2002)", "Art. 87. Para efeito do que disp\u00f5em o \u00a7 3\u00ba do art. 100 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e o art. 78 deste Ato das Disposi\u00e7\u00f5es Constitucionais Transit\u00f3rias ser\u00e3o considerados de pequeno valor, at\u00e9 que se d\u00ea a publica\u00e7\u00e3o oficial das respectivas leis definidoras pelos entes da Federa\u00e7\u00e3o, observado o disposto no \u00a7 4\u00ba do art. 100 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, os d\u00e9bitos ou obriga\u00e7\u00f5es consignados em precat\u00f3rio judici\u00e1rio, que tenham valor igual ou inferior a:         (Inclu\u00eddo pela Emenda Constitucional n\u00ba 37, de 2002)", "Art. 88. Enquanto lei complementar n\u00e3o disciplinar o disposto nos incisos I e III do \u00a7 3\u00ba do art. 156 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, o imposto a que se refere o inciso III do caput do mesmo artigo:         (Inclu\u00eddo pela Emenda Constitucional n\u00ba 37, de 2002)", "Art. 89. Os integrantes da carreira policial militar do ex-Territ\u00f3rio Federal de Rond\u00f4nia, que comprovadamente se encontravam no exerc\u00edcio regular de suas fun\u00e7\u00f5es prestando servi\u00e7os \u00e0quele ex-Territ\u00f3rio na data em que foi transformado em Estado, bem como os Policiais Militares admitidos por for\u00e7a de lei federal, custeados pela Uni\u00e3o, constituir\u00e3o quadro em extin\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o federal, assegurados os direitos e vantagens a eles inerentes, vedado o pagamento, a qualquer t\u00edtulo, de diferen\u00e7as remunerat\u00f3rias, bem como ressarcimentos ou indeniza\u00e7\u00f5es de qualquer esp\u00e9cie, anteriores \u00e0 promulga\u00e7\u00e3o desta Emenda.             (Inclu\u00eddo pela Emenda Constitucional n\u00ba 38, de 2002)", "Art. 89. Os integrantes da carreira policial militar e os servidores municipais do ex-Territ\u00f3rio Federal de Rond\u00f4nia que, comprovadamente, se encontravam no exerc\u00edcio regular de suas fun\u00e7\u00f5es prestando servi\u00e7o \u00e0quele ex-Territ\u00f3rio na data em que foi transformado em Estado, bem como os servidores e os policiais militares alcan\u00e7ados pelo disposto no art. 36 da Lei Complementar n\u00ba 41, de 22 de dezembro de 1981 , e aqueles admitidos regularmente nos quadros do Estado de Rond\u00f4nia at\u00e9 a data de posse do primeiro Governador eleito, em 15 de mar\u00e7o de 1987, constituir\u00e3o, mediante op\u00e7\u00e3o, quadro em extin\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o federal, assegurados os direitos e as vantagens a eles inerentes, vedado o pagamento, a qualquer t\u00edtulo, de diferen\u00e7as remunerat\u00f3rias.             (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 60, de 2009)", "Art. 90. O prazo previsto no caput do art. 84 deste Ato das Disposi\u00e7\u00f5es Constitucionais Transit\u00f3rias fica prorrogado at\u00e9 31 de dezembro de 2007.         (Inclu\u00eddo pela Emenda Constitucional n\u00ba 42, de 19.12.2003)", "Art. 91. A Uni\u00e3o entregar\u00e1 aos Estados e ao Distrito Federal o montante definido em lei complementar, de acordo com crit\u00e9rios, prazos e condi\u00e7\u00f5es nela determinados, podendo considerar as exporta\u00e7\u00f5es para o exterior de produtos prim\u00e1rios e semi-elaborados, a rela\u00e7\u00e3o entre as exporta\u00e7\u00f5es e as importa\u00e7\u00f5es, os cr\u00e9ditos decorrentes de aquisi\u00e7\u00f5es destinadas ao ativo permanente e a efetiva manuten\u00e7\u00e3o e aproveitamento do cr\u00e9dito do imposto a que se refere o art. 155, \u00a7 2\u00ba, X, a.         (Inclu\u00eddo pela Emenda Constitucional n\u00ba 42, de 19.12.2003)          (Revogado pela Emenda Constitucional n\u00ba 109, de 2021)", "Art. 92. S\u00e3o acrescidos dez anos ao prazo fixado no art. 40 deste Ato das Disposi\u00e7\u00f5es Constitucionais Transit\u00f3rias.         (Inclu\u00eddo pela Emenda Constitucional n\u00ba 42, de 19.12.2003)         (Vide Decreto n\u00ba 7.212, de 2010)", "Art. 92-A. S\u00e3o acrescidos 50 (cinquenta) anos ao prazo fixado pelo art. 92 deste Ato das Disposi\u00e7\u00f5es Constitucionais Transit\u00f3rias.         (Inclu\u00eddo pela Emenda Constitucional n\u00ba 83, de 2014)", "Art. 93. A vig\u00eancia do disposto no art. 159, III, e \u00a7 4\u00ba, iniciar\u00e1 somente ap\u00f3s a edi\u00e7\u00e3o da lei de que trata o referido inciso III.         (Inclu\u00eddo pela Emenda Constitucional n\u00ba 42, de 19.12.2003)", "Art. 94. Os regimes especiais de tributa\u00e7\u00e3o para microempresas e empresas de pequeno porte pr\u00f3prios da Uni\u00e3o, dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios cessar\u00e3o a partir da entrada em vigor do regime previsto no art. 146, III, d, da Constitui\u00e7\u00e3o. (Inclu\u00eddo pela Emenda Constitucional n\u00ba 42, de 19.12.2003)", "Art. 95. Os nascidos no estrangeiro entre 7 de junho de 1994 e a data da promulga\u00e7\u00e3o desta Emenda Constitucional, filhos de pai brasileiro ou m\u00e3e brasileira, poder\u00e3o ser registrados em reparti\u00e7\u00e3o diplom\u00e1tica ou consular brasileira competente ou em of\u00edcio de registro, se vierem a residir na Rep\u00fablica Federativa do Brasil. (Inclu\u00eddo pela Emenda Constitucional n\u00ba 54, de 2007)", "Art. 96. Ficam convalidados os atos de cria\u00e7\u00e3o, fus\u00e3o, incorpora\u00e7\u00e3o e desmembramento de Munic\u00edpios, cuja lei tenha sido publicada at\u00e9 31 de dezembro de 2006, atendidos os requisitos estabelecidos na legisla\u00e7\u00e3o do respectivo Estado \u00e0 \u00e9poca de sua cria\u00e7\u00e3o. (Inclu\u00eddo pela Emenda Constitucional n\u00ba 57, de 2008).", "Art. 97. At\u00e9 que seja editada a lei complementar de que trata o \u00a7 15 do art. 100 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, os Estados, o Distrito Federal e os Munic\u00edpios que, na data de publica\u00e7\u00e3o desta Emenda Constitucional, estejam em mora na quita\u00e7\u00e3o de precat\u00f3rios vencidos, relativos \u00e0s suas administra\u00e7\u00f5es direta e indireta, inclusive os emitidos durante o per\u00edodo de vig\u00eancia do regime especial institu\u00eddo por este artigo, far\u00e3o esses pagamentos de acordo com as normas a seguir estabelecidas, sendo inaplic\u00e1vel o disposto no art. 100 desta Constitui\u00e7\u00e3o Federal, exceto em seus \u00a7\u00a7 2\u00ba, 3\u00ba, 9\u00ba, 10, 11, 12, 13 e 14, e sem preju\u00edzo dos acordos de ju\u00edzos conciliat\u00f3rios j\u00e1 formalizados na data de promulga\u00e7\u00e3o desta Emenda Constitucional.         (Inclu\u00eddo pela Emenda Constitucional n\u00ba 62, de 2009) (Vide Emenda Constitucional n\u00ba 62, de 2009)", "Art. 98. O n\u00famero de defensores p\u00fablicos na unidade jurisdicional ser\u00e1 proporcional \u00e0 efetiva demanda pelo servi\u00e7o da Defensoria P\u00fablica e \u00e0 respectiva popula\u00e7\u00e3o.         (Inclu\u00eddo pela Emenda Constitucional n\u00ba 80, de 2014)", "Art. 99. Para efeito do disposto no inciso VII do \u00a7 2\u00ba do art. 155, no caso de opera\u00e7\u00f5es e presta\u00e7\u00f5es que destinem bens e servi\u00e7os a consumidor final n\u00e3o contribuinte localizado em outro Estado, o imposto correspondente \u00e0 diferen\u00e7a entre a al\u00edquota interna e a interestadual ser\u00e1 partilhado entre os Estados de origem e de destino, na seguinte propor\u00e7\u00e3o:         (Inclu\u00eddo pela Emenda Constitucional n\u00ba 87, de 2015)", "Art. 100. At\u00e9 que entre em vigor a lei complementar de que trata o inciso II do \u00a7 1\u00ba do art. 40 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal , os Ministros do Supremo Tribunal Federal, dos Tribunais Superiores e do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o aposentar-se-\u00e3o, compulsoriamente, aos 75 (setenta e cinco) anos de idade, nas condi\u00e7\u00f5es do art. 52 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal .         (Inclu\u00eddo pela Emenda Constitucional n\u00ba 88, de 2015)", "Art. 101. Os Estados, o Distrito Federal e os Munic\u00edpios que, em 25 de mar\u00e7o de 2015, estiverem em mora com o pagamento de seus precat\u00f3rios quitar\u00e3o at\u00e9 31 de dezembro de 2020 seus d\u00e9bitos vencidos e os que vencer\u00e3o dentro desse per\u00edodo, depositando, mensalmente, em conta especial do Tribunal de Justi\u00e7a local, sob \u00fanica e exclusiva administra\u00e7\u00e3o desse, 1/12 (um doze avos) do valor calculado percentualmente sobre as respectivas receitas correntes l\u00edquidas, apuradas no segundo m\u00eas anterior ao m\u00eas de pagamento, em percentual suficiente para a quita\u00e7\u00e3o de seus d\u00e9bitos e, ainda que vari\u00e1vel, nunca inferior, em cada exerc\u00edcio, \u00e0 m\u00e9dia do comprometimento percentual da receita corrente l\u00edquida no per\u00edodo de 2012 a 2014, em conformidade com plano de pagamento a ser anualmente apresentado ao Tribunal de Justi\u00e7a local.         (Inclu\u00eddo pela Emenda Constitucional n\u00ba 94, de 2016)", "Art. 101. Os Estados, o Distrito Federal e os Munic\u00edpios que, em 25 de mar\u00e7o de 2015, se encontravam em mora no pagamento de seus precat\u00f3rios quitar\u00e3o, at\u00e9 31 de dezembro de 2024, seus d\u00e9bitos vencidos e os que vencer\u00e3o dentro desse per\u00edodo, atualizados pelo \u00cdndice Nacional de Pre\u00e7os ao Consumidor Amplo Especial (IPCA-E), ou por outro \u00edndice que venha a substitu\u00ed-lo, depositando mensalmente em conta especial do Tribunal de Justi\u00e7a local, sob \u00fanica e exclusiva administra\u00e7\u00e3o deste, 1/12 (um doze avos) do valor calculado percentualmente sobre suas receitas correntes l\u00edquidas apuradas no segundo m\u00eas anterior ao m\u00eas de pagamento, em percentual suficiente para a quita\u00e7\u00e3o de seus d\u00e9bitos e, ainda que vari\u00e1vel, nunca inferior, em cada exerc\u00edcio, ao percentual praticado na data da entrada em vigor do regime especial a que se refere este artigo, em conformidade com plano de pagamento a ser anualmente apresentado ao Tribunal de Justi\u00e7a local.         (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda constitucional n\u00ba 99, de 2017)", "Art. 101. Os Estados, o Distrito Federal e os Munic\u00edpios que, em 25 de mar\u00e7o de 2015, se encontravam em mora no pagamento de seus precat\u00f3rios quitar\u00e3o, at\u00e9 31 de dezembro de 2029, seus d\u00e9bitos vencidos e os que vencer\u00e3o dentro desse per\u00edodo, atualizados pelo \u00cdndice Nacional de Pre\u00e7os ao Consumidor Amplo Especial (IPCA-E), ou por outro \u00edndice que venha a substitu\u00ed-lo, depositando mensalmente em conta especial do Tribunal de Justi\u00e7a local, sob \u00fanica e exclusiva administra\u00e7\u00e3o deste, 1/12 (um doze avos) do valor calculado percentualmente sobre suas receitas correntes l\u00edquidas apuradas no segundo m\u00eas anterior ao m\u00eas de pagamento, em percentual suficiente para a quita\u00e7\u00e3o de seus d\u00e9bitos e, ainda que vari\u00e1vel, nunca inferior, em cada exerc\u00edcio, ao percentual praticado na data da entrada em vigor do regime especial a que se refere este artigo, em conformidade com plano de pagamento a ser anualmente apresentado ao Tribunal de Justi\u00e7a local.        (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 109, de 2021)", "Art. 102. Enquanto viger o regime especial previsto nesta Emenda Constitucional, pelo menos 50% (cinquenta por cento) dos recursos que, nos termos do art. 101 deste Ato das Disposi\u00e7\u00f5es Constitucionais Transit\u00f3rias, forem destinados ao pagamento dos precat\u00f3rios em mora ser\u00e3o utilizados no pagamento segundo a ordem cronol\u00f3gica de apresenta\u00e7\u00e3o, respeitadas as prefer\u00eancias dos cr\u00e9ditos alimentares, e, nessas, as relativas \u00e0 idade, ao estado de sa\u00fade e \u00e0 defici\u00eancia, nos termos do \u00a7 2\u00ba do art. 100 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, sobre todos os demais cr\u00e9ditos de todos os anos.         (Inclu\u00eddo pela Emenda Constitucional n\u00ba 94, de 2016)", "Art. 103. Enquanto os Estados, o Distrito Federal e os Munic\u00edpios estiverem efetuando o pagamento da parcela mensal devida como previsto no caput do art. 101 deste Ato das Disposi\u00e7\u00f5es Constitucionais Transit\u00f3rias, nem eles, nem as respectivas autarquias, funda\u00e7\u00f5es e empresas estatais dependentes poder\u00e3o sofrer sequestro de valores, exceto no caso de n\u00e3o libera\u00e7\u00e3o tempestiva dos recursos.         (Inclu\u00eddo pela Emenda Constitucional n\u00ba 94, de 2016)", "Art. 104. Se os recursos referidos no art. 101 deste Ato das Disposi\u00e7\u00f5es Constitucionais Transit\u00f3rias para o pagamento de precat\u00f3rios n\u00e3o forem tempestivamente liberados, no todo ou em parte:         (Inclu\u00eddo pela Emenda Constitucional n\u00ba 94, de 2016)", "Art. 105. Enquanto viger o regime de pagamento de precat\u00f3rios previsto no art. 101 deste Ato das Disposi\u00e7\u00f5es Constitucionais Transit\u00f3rias, \u00e9 facultada aos credores de precat\u00f3rios, pr\u00f3prios ou de terceiros, a compensa\u00e7\u00e3o com d\u00e9bitos de natureza tribut\u00e1ria ou de outra natureza que at\u00e9 25 de mar\u00e7o de 2015 tenham sido inscritos na d\u00edvida ativa dos Estados, do Distrito Federal ou dos Munic\u00edpios, observados os requisitos definidos em lei pr\u00f3pria do ente federado.         (Inclu\u00eddo pela Emenda Constitucional n\u00ba 94, de 2016)", "Art. 106. Fica institu\u00eddo o Novo Regime Fiscal no \u00e2mbito dos Or\u00e7amentos Fiscal e da Seguridade Social da Uni\u00e3o, que vigorar\u00e1 por vinte exerc\u00edcios financeiros, nos termos dos arts. 107 a 114 deste Ato das Disposi\u00e7\u00f5es Constitucionais Transit\u00f3rias .         (Inclu\u00eddo pela Emenda Constitucional n\u00ba 95, de 2016)       (Vide Emenda Constitucional n\u00ba 126, de 2022)", "Art. 107. Ficam estabelecidos, para cada exerc\u00edcio, limites individualizados para as despesas prim\u00e1rias:         (Inclu\u00eddo pela Emenda Constitucional n\u00ba 95, de 2016)        (Vide)         (Vide Emenda Constitucional n\u00ba 126, de 2022)", "Art. 107-A. At\u00e9 o fim de 2026, fica estabelecido, para cada exerc\u00edcio financeiro, limite para aloca\u00e7\u00e3o na proposta or\u00e7ament\u00e1ria das despesas com pagamentos em virtude de senten\u00e7a judici\u00e1ria de que trata o art. 100 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, equivalente ao valor da despesa paga no exerc\u00edcio de 2016, inclu\u00eddos os restos a pagar pagos, corrigido na forma do \u00a7 1\u00ba do art. 107 deste Ato das Disposi\u00e7\u00f5es Constitucionais Transit\u00f3rias, devendo o espa\u00e7o fiscal decorrente da diferen\u00e7a entre o valor dos precat\u00f3rios expedidos e o respectivo limite ser destinado ao programa previsto no par\u00e1grafo \u00fanico do art. 6\u00ba e \u00e0 seguridade social, nos termos do art. 194, ambos da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, a ser calculado da seguinte forma:       (Inclu\u00eddo pela Emenda Constitucional n\u00ba 114, de 2021)        (Vide)", "Art. 107-A. At\u00e9 o fim de 2026, fica estabelecido, para cada exerc\u00edcio financeiro, limite para aloca\u00e7\u00e3o na proposta or\u00e7ament\u00e1ria das despesas com pagamentos em virtude de senten\u00e7a judici\u00e1ria de que trata o art. 100 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, equivalente ao valor da despesa paga no exerc\u00edcio de 2016, inclu\u00eddos os restos a pagar pagos, corrigido, para o exerc\u00edcio de 2017, em 7,2% (sete inteiros e dois d\u00e9cimos por cento) e, para os exerc\u00edcios posteriores, pela varia\u00e7\u00e3o do \u00cdndice Nacional de Pre\u00e7os ao Consumidor Amplo (IPCA), publicado pela Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica, ou de outro \u00edndice que vier a substitu\u00ed-lo, apurado no exerc\u00edcio anterior a que se refere a lei or\u00e7ament\u00e1ria, devendo o espa\u00e7o fiscal decorrente da diferen\u00e7a entre o valor dos precat\u00f3rios expedidos e o respectivo limite ser destinado ao programa previsto no par\u00e1grafo \u00fanico do art. 6\u00ba e \u00e0 seguridade social, nos termos do art. 194, ambos da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, a ser calculado da seguinte forma:    (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 126, de 2022)", "Art. 108. O Presidente da Rep\u00fablica poder\u00e1 propor, a partir do d\u00e9cimo exerc\u00edcio da vig\u00eancia do Novo Regime Fiscal, projeto de lei complementar para altera\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de corre\u00e7\u00e3o dos limites a que se refere o inciso II do \u00a7 1\u00ba do art. 107 deste Ato das Disposi\u00e7\u00f5es Constitucionais Transit\u00f3rias.         (Inclu\u00eddo pela Emenda Constitucional n\u00ba 95, de 2016)         (Revogado pela Emenda Constitucional n\u00ba 113, de 2021)", "Art. 109. No caso de descumprimento de limite individualizado, aplicam-se, at\u00e9 o final do exerc\u00edcio de retorno das despesas aos respectivos limites, ao Poder Executivo ou a \u00f3rg\u00e3o elencado nos incisos II a V do caput do art. 107 deste Ato das Disposi\u00e7\u00f5es Constitucionais Transit\u00f3rias que o descumpriu, sem preju\u00edzo de outras medidas, as seguintes veda\u00e7\u00f5es:         (Inclu\u00eddo pela Emenda Constitucional n\u00ba 95, de 2016)", "Art. 109. Se verificado, na aprova\u00e7\u00e3o da lei or\u00e7ament\u00e1ria, que, no \u00e2mbito das despesas sujeitas aos limites do art. 107 deste Ato das Disposi\u00e7\u00f5es Constitucionais Transit\u00f3rias, a propor\u00e7\u00e3o da despesa obrigat\u00f3ria prim\u00e1ria em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 despesa prim\u00e1ria total foi superior a 95% (noventa e cinco por cento), aplicam-se ao respectivo Poder ou \u00f3rg\u00e3o, at\u00e9 o final do exerc\u00edcio a que se refere a lei or\u00e7ament\u00e1ria, sem preju\u00edzo de outras medidas, as seguintes veda\u00e7\u00f5es:       (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 109, de 2021) (Vide Emenda Constitucional n\u00ba 126, de 2022)", "Art. 110. Na vig\u00eancia do Novo Regime Fiscal, as aplica\u00e7\u00f5es m\u00ednimas em a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os p\u00fablicos de sa\u00fade e em manuten\u00e7\u00e3o e desenvolvimento do ensino equivaler\u00e3o:         (Inclu\u00eddo pela Emenda Constitucional n\u00ba 95, de 2016)     (Vide Emenda Constitucional n\u00ba 126, de 2022)", "Art. 111. A partir do exerc\u00edcio financeiro de 2018, at\u00e9 o \u00faltimo exerc\u00edcio de vig\u00eancia do Novo Regime Fiscal, a aprova\u00e7\u00e3o e a execu\u00e7\u00e3o previstas nos \u00a7\u00a7 9\u00ba e 11 do art. 166 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal corresponder\u00e3o ao montante de execu\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria para o exerc\u00edcio de 2017, corrigido na forma estabelecida pelo inciso II do \u00a7 1\u00ba do art. 107 deste Ato das Disposi\u00e7\u00f5es Constitucionais Transit\u00f3rias .         (Inclu\u00eddo pela Emenda Constitucional n\u00ba 95, de 2016)", "Art. 111. A partir do exerc\u00edcio financeiro de 2018, at\u00e9 o exerc\u00edcio financeiro de 2022, a aprova\u00e7\u00e3o e a execu\u00e7\u00e3o previstas nos \u00a7\u00a7 9\u00ba e 11 do art. 166 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal corresponder\u00e3o ao montante de execu\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria para o exerc\u00edcio de 2017, corrigido na forma estabelecida no inciso II do \u00a7 1\u00ba do art. 107 deste Ato das Disposi\u00e7\u00f5es Constitucionais Transit\u00f3rias.     (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Emenda Constitucional n\u00ba 126, de 2022)       (Vide Emenda Constitucional n\u00ba 126, de 2022)", "Art. 111-A. A partir do exerc\u00edcio financeiro de 2024, at\u00e9 o \u00faltimo exerc\u00edcio de vig\u00eancia do Novo Regime Fiscal, a aprova\u00e7\u00e3o e a execu\u00e7\u00e3o previstas nos \u00a7\u00a7 9\u00ba e 11 do art. 166 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal corresponder\u00e3o ao montante de execu\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria para o exerc\u00edcio de 2023, corrigido na forma estabelecida no inciso II do \u00a7 1\u00ba do art. 107 deste Ato das Disposi\u00e7\u00f5es Constitucionais Transit\u00f3rias.     (Inclu\u00eddo pela Emenda Constitucional n\u00ba 126, de 2022)      (Vide Emenda Constitucional n\u00ba 126, de 2022)", "Art. 112. As disposi\u00e7\u00f5es introduzidas pelo Novo Regime Fiscal:         (Inclu\u00eddo pela Emenda Constitucional n\u00ba 95, de 2016)       (Vide Emenda Constitucional n\u00ba 126, de 2022)", "Art. 113. A proposi\u00e7\u00e3o legislativa que crie ou altere despesa obrigat\u00f3ria ou ren\u00fancia de receita dever\u00e1 ser acompanhada da estimativa do seu impacto or\u00e7ament\u00e1rio e financeiro.         (Inclu\u00eddo pela Emenda Constitucional n\u00ba 95, de 2016)", "Art. 114. A tramita\u00e7\u00e3o de proposi\u00e7\u00e3o elencada no caput do art. 59 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, ressalvada a referida no seu inciso V, quando acarretar aumento de despesa ou ren\u00fancia de receita, ser\u00e1 suspensa por at\u00e9 vinte dias, a requerimento de um quinto dos membros da Casa, nos termos regimentais, para an\u00e1lise de sua compatibilidade com o Novo Regime Fiscal.         (Inclu\u00eddo pela Emenda Constitucional n\u00ba 95, de 2016)       (Vide Emenda Constitucional n\u00ba 126, de 2022)", "Art. 115. Fica excepcionalmente autorizado o parcelamento das contribui\u00e7\u00f5es previdenci\u00e1rias e dos demais d\u00e9bitos dos Munic\u00edpios, inclu\u00eddas suas autarquias e funda\u00e7\u00f5es, com os respectivos regimes pr\u00f3prios de previd\u00eancia social, com vencimento at\u00e9 31 de outubro de 2021, inclusive os parcelados anteriormente, no prazo m\u00e1ximo de 240 (duzentos e quarenta) presta\u00e7\u00f5es mensais, mediante autoriza\u00e7\u00e3o em lei municipal espec\u00edfica, desde que comprovem ter alterado a legisla\u00e7\u00e3o do regime pr\u00f3prio de previd\u00eancia social para atendimento das seguintes condi\u00e7\u00f5es, cumulativamente:         (Inclu\u00eddo pela Emenda Constitucional n\u00ba 113, de 2021)", "Art. 116. Fica excepcionalmente autorizado o parcelamento dos d\u00e9bitos decorrentes de contribui\u00e7\u00f5es previdenci\u00e1rias dos Munic\u00edpios, inclu\u00eddas suas autarquias e funda\u00e7\u00f5es, com o Regime Geral de Previd\u00eancia Social, com vencimento at\u00e9 31 de outubro de 2021, ainda que em fase de execu\u00e7\u00e3o fiscal ajuizada, inclusive os decorrentes do descumprimento de obriga\u00e7\u00f5es acess\u00f3rias e os parcelados anteriormente, no prazo m\u00e1ximo de 240 (duzentos e quarenta) presta\u00e7\u00f5es mensais.        (Inclu\u00eddo pela Emenda Constitucional n\u00ba 113, de 2021)", "Art. 117. A formaliza\u00e7\u00e3o dos parcelamentos de que tratam os arts. 115 e 116 deste Ato das Disposi\u00e7\u00f5es Constitucionais Transit\u00f3rias dever\u00e1 ocorrer at\u00e9 30 de junho de 2022 e ficar\u00e1 condicionada \u00e0 autoriza\u00e7\u00e3o de vincula\u00e7\u00e3o do Fundo de Participa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios para fins de pagamento das presta\u00e7\u00f5es acordadas nos termos de parcelamento, observada a seguinte ordem de prefer\u00eancia:       (Inclu\u00eddo pela Emenda Constitucional n\u00ba 113, de 2021)", "Art. 118. Os limites, as condi\u00e7\u00f5es, as normas de acesso e os demais requisitos para o atendimento do disposto no par\u00e1grafo \u00fanico do art. 6\u00ba e no inciso VI do caput do art. 203 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal ser\u00e3o determinados, na forma da lei e respectivo regulamento, at\u00e9 31 de dezembro de 2022, dispensada, exclusivamente no exerc\u00edcio de 2022, a observ\u00e2ncia das limita\u00e7\u00f5es legais quanto \u00e0 cria\u00e7\u00e3o, \u00e0 expans\u00e3o ou ao aperfei\u00e7oamento de a\u00e7\u00e3o governamental que acarrete aumento de despesa no referido exerc\u00edcio.       (Inclu\u00eddo pela Emenda Constitucional n\u00ba 114, de 2021)", "Art. 119. Em decorr\u00eancia do estado de calamidade p\u00fablica provocado pela pandemia da Covid-19, os Estados, o Distrito Federal, os Munic\u00edpios e os agentes p\u00fablicos desses entes federados n\u00e3o poder\u00e3o ser responsabilizados administrativa, civil ou criminalmente pelo descumprimento, exclusivamente nos exerc\u00edcios financeiros de 2020 e 2021, do disposto no caput do art. 212 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.     (Inclu\u00eddo pela Emenda Constitucional n\u00ba 119, de 2022)", "Art. 120. Fica reconhecido, no ano de 2022, o estado de emerg\u00eancia decorrente da eleva\u00e7\u00e3o extraordin\u00e1ria e imprevis\u00edvel dos pre\u00e7os do petr\u00f3leo, combust\u00edveis e seus derivados e dos impactos sociais dela decorrentes.   (Inclu\u00eddo pela Emenda Constitucional n\u00ba 123, de 2022)", "Art. 121. As contas referentes aos patrim\u00f4nios acumulados de que trata o \u00a7 2\u00ba do art. 239 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal cujos recursos n\u00e3o tenham sido reclamados por prazo superior a 20 (vinte) anos ser\u00e3o encerradas ap\u00f3s o prazo de 60 (sessenta) dias da publica\u00e7\u00e3o de aviso no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, ressalvada reivindica\u00e7\u00e3o por eventual interessado leg\u00edtimo dentro do referido prazo.    (Inclu\u00eddo pela Emenda Constitucional n\u00ba 126, de 2022)", "Art. 122. As transfer\u00eancias financeiras realizadas pelo Fundo Nacional de Sa\u00fade e pelo Fundo Nacional de Assist\u00eancia Social diretamente aos fundos de sa\u00fade e assist\u00eancia social estaduais, municipais e distritais, para enfrentamento da pandemia da Covid-19, poder\u00e3o ser executadas pelos entes federativos at\u00e9 31 de dezembro de 2023.    (Inclu\u00eddo pela Emenda Constitucional n\u00ba 126, de 2022)", "Art. 123. Todos os termos de credenciamentos, contratos, aditivos e outras formas de ajuste de permiss\u00e3o lot\u00e9rica, em vigor, indistintamente, na data de publica\u00e7\u00e3o deste dispositivo, destinados a viabilizar a venda de servi\u00e7os lot\u00e9ricos, disciplinados em lei ou em outros instrumentos de alcance espec\u00edfico, ter\u00e3o assegurado prazo de vig\u00eancia adicional, contado do t\u00e9rmino do prazo do instrumento vigente, independentemente da data de seu termo inicial.       (Inclu\u00eddo pela Emenda Constitucional n\u00ba 129, de 2023)"]